<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Robin Bruch – schreibt …</title><description>Robin Bruch schreibt Texte über Internet, Kultur und Gesellschaft, aber auch über Wichtiges.</description><link>/</link><language>de</language><copyright>Copyright 2022, Robin Bruch</copyright><lastBuildDate>"2022-07-10 21:00:00 +0200 CEST"</lastBuildDate><generator>Hugo - gohugo.io</generator><docs>http://cyber.harvard.edu/rss/rss.html</docs><atom:link href="https://robinbruch.de/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><item><title>Ein Lo-Fi-Girl und die Singularität</title><link>/2022/07/10/ein_lo-fi-girl_und_die_singularitaet/</link><description>&lt;p>Die &lt;em>technologische Singularität&lt;/em> verspricht Albträume. Keine, die in Science-Fiction-Filmen oder Videospielen vorkommen. Also jene, in denen Menschen im Krieg mit allmächtigen, superintelligenten Robotern stehen, nein. Vielmehr geht es um Albträume, in denen die Intensivierung und Mutation schon heutiger Probleme innewohnt: Sozioökonomische Ungleichheit, Rassismus, Sexismus, Klassismus und andere Formen der Unterdrückung werden durch die Singularität noch verstärkt werden.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a href="https://luchopoletti.com/">&lt;img src="/img/texts/lofi_singularitaet/title.webp"
alt="Das Artwork ist voll mit Zitaten von &amp;#39;Sophia the robot&amp;#39; über die technologische Singularität."/>&lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;h4>The Singularity is here © Lucho Poletti&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Unsere Technologie spiegelt unsere Gesellschaft wider. So sind auch etwa Vorurteile und Machtstrukturen unserer Kultur in jenen Technologien eingebettet:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Eine Google-Software beschriftete das Foto einer Afroamerikanerin mit »Gorilla«. Wenn die Menschen »professionelle Frisur« googelten, tauchten in den ersten Ergebnissen der Bildersuche nur blonde Flechtfrisuren auf. In der Endauswahl eines maschinell entschiedenen Schönheitswettbewerbs landeten nur weiße Kandidatinnen. Eine Software der neuseeländischen Passbehörde verweigerte die Anerkennung asiatischer Pässe, der Algorithmus ging davon aus, dass die Augen der Abgebildeten geschlossen waren. Und ein System, das Richterinnen und Richtern helfen sollte, zu entscheiden, welche Häftlinge vorzeitig entlassen werden sollten, war der Ansicht, dass eine dunkle Hautfarbe das entscheidende Kriterium für eine hohe Rückfallwahrscheinlichkeit für Straftaten sei. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Eva Wolfangel&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Oder:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Beispiele hierfür sind die Gangs Matrix in Großbritannien oder die Top 600 und Top 400 Listen in den Niederlanden. Im Fall der Niederlande wird versucht vorherzusagen, mit welcher Wahrscheinlichkeit bestimmte Kinder unter 12 Jahren zukünftige Kriminelle werden. Wen wird der Algorithmus mit größerer Wahrscheinlichkeit in diese Datenbanken aufnehmen? Überwiegend Schwarze und Braune Männer und Jungen. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Sarah Chander&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ohne angemessene Sicherheitsvorkehrungen und eine damit einhergehende radikale Umstrukturierung der Art und Weise, wie wir uns Technologie vorstellen, produzieren und nutzen, wird eine hypothetische Singularität aus den Konsumtechnologien und Marktlogiken des &lt;em>Technologie-Kapitalismus&lt;/em> oder aus den invasiven Technologien autoritärer Überwachungsstaaten hervorgehen. &lt;/p>
&lt;p>Welche Art der Überwachung würde eine Superintelligenz innerhalb einer Gesellschaft durchsetzen, die mit inhärenten Vorurteilen gegen Minderheiten programmiert ist? Wie steht es um die Zukunft Arbeiterklasse und ihrer menschlichen Arbeitskraft, wenn die Automatisierung vollends abgeschlossen ist? Und zu guter Letzt, auch wenn ich es schon ein wenig vorwegnahm: Wer wird von der Singularität profitieren – und wer verlieren?&lt;/p>
&lt;h2 id="ungerechtigkeiten-von-morgen">Ungerechtigkeiten von morgen &lt;a href="#ungerechtigkeiten-von-morgen" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Doch zunächst einmal sollte der Begriff der technologischen Singularität erläutert werden: Sie beschreibt nämlich ein hypothetisches zukünftiges Ereignis, bei dem eine künstliche Intelligenz, die kognitive Leistung der Menschen übertrifft und sich von dort an etwa selbst verbessert oder gar neue Erfindungen macht – eine Superintelligenz.&lt;/p>
&lt;p>Jede Bestandsaufnahme, die versucht, die technologische Gegenwart zu beschreiben, muss den Plattform-Kapitalismus &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> und die Fiktionen des Silicon Valley berücksichtigen, die eine totale Marktbeherrschung anstreben. Sogenannte disruptive Technologien (z.B.: Digitalkameras, DVDs oder Smartphones) finden immer neue Wege, unsere persönlichen Beziehungen, Interessen und Konsumgewohnheiten auszunutzen, um anschließend ihre Aufmerksamkeitsökonomie zu vergrößern. Anstatt eine befreiende, verrückte Vision eines utopischen Cyberspace zu verwirklichen, wird unser zukünftiges digitales Interieur hauptsächlich aus banalen, nutzergesteuerten Inhalten, süchtig-machenden Unterhaltungsangeboten und endlosen Rabbit Holes voller Fake News bestehen.&lt;/p>
&lt;p>Verfolgen wir also weiter unseren Weg, so gehe ich davon aus, dass Profit und Marktanteile auch ferner über allem stehen; dass die Gefahr bestünde, dass unter staatlicher Kontrolle künftige Technologien und Überwachungssysteme zusammenwachsen. Kurz: Die Technologie treibt die Ungleichheiten und Ungerechtigkeiten von morgen voran.&lt;/p>
&lt;p>Allein diese beunruhigenden Vermutungen, sollten uns dazu veranlassen, die politischen und moralischen Dimensionen unserer Technologien zu überdenken und die Motive zu hinterfragen, die hinter neuen stehen. Denn die unkritische Annahme jeder &lt;em>innovativen&lt;/em> Technologie bedeutet eine stillschweigende Zustimmung zu eben jenen Marktsystemen und Technokratien, die ungleiche Bedingungen verstärken. Die Annahme des Konzepts der Singularität bedeutet nicht anderes als eine Kapitulation gegenüber unterdrückerischen Systemen.&lt;/p>
&lt;p>Jessas, welch Kulturpessimismus! Mir geht es in diesem Text aber vielmehr um eine Alternative; um den Vorschlag einer alternativen Singularität, die die Vorstellung eines singulären, universellen Ereignisses unterläuft. Eine Alternative, die mich hoffnungsvoller stimmt. Eine Alternative, die unvollkommener, anfälliger, insgesamt offener ist. Also ein wenig wie Lo-Fi-Musik.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=5qap5aO4i9A">&lt;img src="/img/texts/lofi_singularitaet/lofi_girl.png"
alt="Ein Screenshot des Lo-Fi-Girl-Streams auf YouTube."/>&lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;h4>Das Lo-fi-Girl.&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>&lt;em>Lo-Fi&lt;/em> (&lt;strong>Lo&lt;/strong>w &lt;strong>Fi&lt;/strong>delity) bezieht sich innerhalb der Musik auf Klangästhetik, die willentlich nicht dem Stand der aktuellen technischen Entwicklung entspricht. Zu den klanglichen Merkmalen gehören beispielsweise &lt;em>Noise&lt;/em>, &lt;em>Glitch&lt;/em>, oder &lt;em>Distortion&lt;/em>. Lo-Fi ist anfällig für Fehler und Verluste von Informationen, von Klarheit, aber offen für Interpretationen und zufrieden mit jener Unvollkommenheit. Eben diese Attribute könnten dabei helfen die Allmachtsfantasie einer hypothetischen Intelligenzexplosion zu bremsen oder gar abzuwehren. Und wer nun eine kleine Lo-Fi-Musik-Pause braucht, findet hinter dem Bild den Link zum YouTube-Stream.&lt;/p>
&lt;h2 id="perspektive-mit-scheuklappen">Perspektive mit Scheuklappen &lt;a href="#perspektive-mit-scheuklappen" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Bevor etwa Science-Fiction-Autor &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Raymond_Kurzweil" target="_blank" rel="noopener">Raymond Kurzweil&lt;/a> in &lt;em>Menschheit 2.0: Die Singularität naht&lt;/em> (original: &lt;em>The Singularity Is Near: When Humans Transcend Biology&lt;/em> der technischen Singularität ihren Namen gab, beschrieb schon &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Marie_Jean_Antoine_Nicolas_Caritat,_Marquis_de_Condorcet" target="_blank" rel="noopener">Marie Jean Antoine Nicolas Caritat&lt;/a>, ein Mathematiker des 18. Jahrhunderts, eine Explosion der Intelligenz, die durch den Fortschritt der Industrialisierung ausgelöst wird. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Georg_Wilhelm_Friedrich_Hegel" target="_blank" rel="noopener">Georg Wilhelm Friedrich Hegel&lt;/a> schrieb über die teleologische Natur der Geschichte und darüber, wie der menschliche Geist einem aufsteigenden Bogen zur Selbstverwirklichung und zum Ideal des absoluten Wissens folgen wird – einer Art nicht-maschineller Singularität. Hegels Teleologie ist ein Vorläufer des Singularitätsmythos, der ebenfalls auf der menschlichen Tendenz beruht, in historischen Ereignissen einen kontinuierlichen Fortschritt zu sehen, der als Beweis für die Vorhersage der Zukunft herangezogen wird.&lt;/p>
&lt;p>In den 1930er Jahren erwähnt der Paläontologe und Philosoph &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Pierre_Teilhard_de_Chardin" target="_blank" rel="noopener">Pierre Teilhard de Chardin&lt;/a> die &lt;em>Noosphäre&lt;/em>, die die letzte Phase der &lt;em>Kosmogenese&lt;/em> darstellt. Hierbei geht es vereinfacht um das Entstehen von Komplexität und Bewusstsein, sodass daraus ein vereinheitlichtes menschliches Denken und Handeln hervorgeht und den Planeten verändert. Die Noosphäre führt zu einem transzendenten Selbstbewusstsein oder der Singularität als Entrückung. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Zu Beginn des digitalen Computerzeitalters stellte &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Alan_Turing" target="_blank" rel="noopener">Alan Turing&lt;/a> die Frage, ob Maschinen denken können, und kam zu dem Schluss, dass die künstliche Intelligenz schließlich die menschliche in den Schatten stellen würde:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>[…] it seems probable that once the machine thinking method had started, it would not take long to outstrip our feeble powers. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Alan Turing&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Sein berühmter Maßstab zur Bestimmung der Wirksamkeit künstlicher Intelligenz, der &lt;em>Turing-Test&lt;/em> oder &lt;em>Imitationsspiel&lt;/em>, basiert auf folgender Versuchsanordnung: Ein Mensch kommuniziert per Fernschreiber parallel mit zwei Gesprächspartner:innen. Er weiß nur, dass der eine ein Mensch und der andere ein Computer ist. Kann er durch geschicktes Fragen ermitteln, welcher Partner aus Fleisch und Blut und welcher aus Röhren und Transistoren besteht? Die Ununterscheidbarkeit von menschlicher und künstlicher Intelligenz ist eine Voraussetzung für die Singularität. &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Irving_John_Good" target="_blank" rel="noopener">Irving John Good&lt;/a>, ein Kollege Turings, entwickelte später das Konzept der Intelligenzexplosion, das der maschinellen Superintelligenz vorausgeht. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Was aber haben meinetwegen Turing, Teilhard de Chardin und Kurzweil gemein? Die Geschichte der Singularität geht auf eine Reihe weißer, westlich gebildeter männlicher Theoretiker und Technologen zurück – mehr oder weniger aus ein und derselben Perspektive auf die Welt zu blicken. Auch wenn diese Tatsache das Konzept der Singularität selbst nicht ad absurdum führt, müssen natürlich die darin enthaltenen Annahmen hinterfragt werden. Eine historisch-kritische Analyse en detail würde den Rahmen dieses Textes sprengen. Eine zentrale Annahme muss aber kritisch bewertet werden: die fehlerhafte Struktur der technologischen Universalität, die der Mechanik der verschiedenen Singularitätserzählungen zugrunde liegt.&lt;/p>
&lt;h2 id="dekolonialisierte-technologie-und-alternative-narrative">Dekolonialisierte Technologie und alternative Narrative &lt;a href="#dekolonialisierte-technologie-und-alternative-narrative" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://ischool.illinois.edu/people/anita-say-chan" target="_blank" rel="noopener">Anita Say Chan&lt;/a> hat dies den „Myth of Digital Universalism“ genannt. Ihr Buch &lt;em>Networking Peripheries&lt;/em> dekonstruiert die Vorstellung von Technologie als einer von oben nach unten gerichteten Ideologie, die aus dem Silicon Valley in Randgebiete und den globalen Süden strömt.&lt;/p>
&lt;p>Chan untersucht die technologischen Kulturen in Südamerika und findet Belege für regionale Innovationen, zum Beispiel die FLOSS-Initiativen &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, die eigene, nationale Plattformen bereitstellen und gleichzeitig die Marktdominanz von etwa &lt;em>Microsoft&lt;/em> umgehen. Chan weist auf die Hybris hin, die in der Annahme steckt, dass die digitale Kultur monolithisch ist und nur von vermeintlichen Technologiezentren ausgeht, während der Rest der Welt deren Produkte passiv konsumiert.&lt;/p>
&lt;p>Der Technologietransfer, der Prozess der Verbreitung von Technologieprodukten aus den Forschungs- und Entwicklungszentren in die Provinz, führt allzu oft zu einer anhaltenden Abhängigkeit von proprietären Technologien, anstatt zu Anpassung, Modifikation und einheimischer Innovation. Wie Chan und andere Forschende zeigen, widerspricht das Klischee von Hacker:innen und Pirat:innen am Rande der Gesellschaft, die angeblich das geistige Eigentum der Technologiegiganten kopieren und stehlen, der tatsächlichen Innovation. Dieses falsche Narrativ ist zum Teil das Ergebnis des Marketings; der Wahrnehmung, dass wenige, elitäre Technologieunternehmen aufgrund überlegener Innovationen ein globales Monopol besäße.&lt;/p>
&lt;p>Die unkritische Akzeptanz dieses Top-Down-Modells von Innovation und Fortschritt entspringt einer europäisch-westlich-hegemonialen Weltanschauung der aufklärerischen Vernunft, die heute mit dem globalen Siegeszug des neoliberalen Kapitalismus ihren Höhepunkt erreicht bzw. erschüttert hat. Ähnlich wie die Kritiker:innen des Humanismus, die das ideale menschliche Subjekt mit dem modernen europäischen Menschen gleichsetzen, sehen viele Technologen den idealen User als kosmopolitischen Konsumenten der Mittelklasse. Der moralische Objektivismus von Technologieunternehmen schließt die Ansichten und Werte marginalisierter, minorisierter und &lt;em>anderer&lt;/em> Bevölkerungsgruppen aus.&lt;/p>
&lt;p>Technologen, die sich für das Gedeihen regionaler Innovationen einsetzen, müssen nach Mitteln und Wegen suchen, um die Technologie zu dekolonisieren und alternative Narrative zu schaffen, in denen die Technologie durch menschliches Handeln angetrieben wird. Zu den Gegenmaßnahmen gehören unzählige lokale Realitäten, anpassungsfähige Praktiken und unverwechselbare digitale Kulturen. Innovation gibt es wirklich überall auf der Welt. Es ist erwähnenswert, dass viele der heutigen Technologiezentren einst selbst im &lt;em>Nichts&lt;/em> begannen. In den Anfängen war das Gebiet des Silicon Valley ein einfacher Büropark mit billigen Mietpreisen.&lt;/p>
&lt;p>Das Gegenteil der von oben verordneten Silicon-Valley-Aufklärung ist die &lt;em>Technodiversität&lt;/em> oder die Verbreitung von Innovationen und die Existenz von digitalen Basiskulturen. Der Philosoph &lt;a href="http://fox.leuphana.de/portal/de/persons/yuk-hui%28c67826e9-ea1d-43c5-9c74-babff9da643d%29.html" target="_blank" rel="noopener">Yuk Hui&lt;/a> stellt fest, dass es nie ein universelles Konzept der Technologie und ihrer Repräsentationen gegeben hat. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Da die Weltanschauungen zwischen und innerhalb von Kulturen variieren, kann jede universelle Definition von Technologie nur ein kolonisierender Vorschlag sein. Obwohl es oberflächliche Ähnlichkeiten zwischen den Kulturen gibt, sind die tatsächlichen Auswirkungen der Technologie vom jeweiligen Kontext abhängig. Westliche Länder und asiatische Regionen können sich folglich in eine radikal unterschiedliche digitale Zukunft entwickeln. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Anstatt Technik und Tradition zu negieren, schreibt Hui, muss sich ein solches Programm für einen Pluralismus und eine Vielfalt von Rhythmen öffnen, indem es das Vorhandene transformiert. Die einzige Möglichkeit, dies zu tun, besteht darin, die Kategorien, die wir weitgehend als Technik und Technologie akzeptiert haben, zu entwerfen und neu zu gestalten. Huis Ziel ist die Erneuerung der Kultur(en) durch regional unterschiedliche technologische Weltanschauungen, die jeweils eng mit der Tradition und den einheimischen digitalen Kulturen verbunden sind.&lt;/p>
&lt;p>Die Hindernisse, die dem entgegenstehen, sind Synchronisation und Homogenität. Das weltweite Internet und die allgegenwärtigen Mobiltechnologien haben den Planeten praktisch kolonisiert und uns denselben Diensten, Marken, Gadgets und Trends unterworfen. Hui stellt fest, dass die Menschen überall von denselben digitalen Rhythmen geprägt sind: Nachrichtenzyklen, beliebte &lt;em>YouTube&lt;/em>-Kanäle, Trends auf &lt;em>Tik-Tok&lt;/em>, täglich gepostete Rätselergebnisse für &lt;em>Wordle&lt;/em> und &lt;em>Candy-Crush&lt;/em>-Highscores. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Die Lösung? Die Koevolution von Technologie und lokalen Traditionen zu ermöglichen und gleichzeitig den kolonisierenden Tendenzen von Unternehmens- und Staatstechnologien zu widerstehen.&lt;/p>
&lt;p>Westliche Stereotypen über chinesische Technologien tendieren dazu, ausschließlich den Big-Brother-Überwachungsstaat und eine Industrie zu sehen, die auf aus dem Westen gestohlenem geistigen Eigentum aufbaut. Die Realität – oder unzählige parallele Realitäten – umfasst ein breites Spektrum an technologischer Innovation und Anpassung. Die chinesische Überwachung und die soziale Einstufung der Bürger:innen nach Beziehungen, Einkaufsgewohnheiten, Reisen und undurchsichtigen bürokratischen Kriterien sind beängstigend, gleichwohl dies auch für die alltäglichen Eingriffe der Unternehmensüberwachung gilt, die die Menschen hier, im Westen, scheinbar mit Leichtigkeit hinnehmen. Wenngleich sich diese beiden Praktiken hinsichtlich ihrer Qualität deutlich unterscheiden.&lt;/p>
&lt;h2 id="von-der-kopie-zum-original">Von der Kopie zum Original &lt;a href="#von-der-kopie-zum-original" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Der chinesische Begriff &lt;em>Shanzhai&lt;/em>, der eigentlich Gebirgsdorf bedeutet, bezieht sich heute abwertend auf nachgeahmte Konsumgüter wie Smartphones oder Luxuskleidung, die zu niedrigeren Kosten als die Originalware vermarktet werden. Shanzhai werden oft als qualitativ minderwertig wahrgenommen, doch manche Produkte besitzen einen gewissen Kitschwert, der technische Mängel entschuldigt. Das Konzept hat sich mit positiveren Konnotationen weiterentwickelt. Autorinnen wie &lt;a href="https://www.xiaoweiwang.com" target="_blank" rel="noopener">Xiaowei Wang&lt;/a> haben das Shanzhai-Konzept durch Assoziationen mit kreativem Hacking, technischem Einfallsreichtum und innovativer Risikobereitschaft in China aufgewertet. Dabei sind daraus resultierende Produkte oft besser als die „Originale“.&lt;/p>
&lt;p>Im Falle von Mobiltelefonen, dem Inbegriff des Shanzhai-Produkts, werden Technologien durch die Adaption lokal nützlicher Funktionen wie einer Kamera-App, die gefälschte Yuan erkennen kann, oder einem Modus, der die Verfolgung der VPN-Nutzung verhindert, überlegen. Viele Shanzhai verfügen über Open-Source-Betriebssysteme oder frei zugängliche Hardware-Spezifikationen. Smartphones sind bekannt für ihre Reparaturfreundlichkeit und die Möglichkeit, sie kostengünstig zu modifizieren und aufzurüsten. Wang erklärt in ihrem Buch &lt;em>Blockchain Chicken Farm&lt;/em>, wie Designer:innen und Ingenieur:innen neuer Shanzhai-Produkte auf der Arbeit der anderen aufbauen, indem sie diese dezentral kopieren, wiederverwenden und neu aufbauen.&lt;/p>
&lt;p>Wang beschreibt den &lt;em>Huaqiangbei-Markt&lt;/em> in Shanghai, auf dem alle erdenklichen technologischen Produkte zum Verkauf angeboten werden: Hologramm-Generatoren, 3D-Drucker und modulare Mobiltelefone. Du möchtest einen besseren Arm, neue Augen? Schau am Cyborg-Stand vorbei! Zumindest soll es in Zukunft so sein. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>The new emerges from surprising variations and combinations. The shanzhai illustrates a particularly type of creativity. Gradually its products depart from the original, until they mutate into originals themselves. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Byung-Chul Han&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Kopien vermehren sich, um sich dann in etwas Neues zu verwandeln. Sie werden selten unter Verwendung proprietärer Hard- und Software hergestellt, auf die sich die Verbrauchertechnologien im Westen verlassen, um den Profit aus geplanter Veralterung und kostspieligen Upgrades/Reparaturen zu maximieren. Shanzhai dekolonisieren die Technologie mit Methoden, die dem Technokapitalismus entgegengesetzt sind. Sie zeigen, wie lokale digitale Kulturen sich anpassen und gedeihen können, indem sie mit dem technologischen Universalismus brechen.&lt;/p>
&lt;p>Die Bindung an Kultur, Gemeinschaft, Menschen und Ort ist stärker als jede importierte Technologie. Bis jetzt. Dennoch kolonisiert die Technologie weiterhin den Planeten und berührt alles. Wir sind uns des erschreckenden Ausmaßes, in dem unsere privaten Vorstellungen und öffentlichen Bestrebungen von Geräten und digitalen Medien geprägt werden, nur schemenhaft bewusst. Wenn Gesellschaften einen Anschein von Tradition und lokaler Verbundenheit aufrechterhalten können, dann bleiben Werkzeuge verfügbar, um die universelle Rhythmik herauszufordern und ihr zu widerstehen. Die technologische Vielfalt wird Wege zu einer optimistischeren Zukunft schaffen, zu Besonderheiten, die den menschlichen Fortschritt vervielfachen werden. An diesem kritischen Punkt könnten uns unsere Technologien zerstören. Oder sie könnten uns befähigen, die Zukunft, die wir bewohnen wollen, zu antizipieren und zu gestalten.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Für eine entferntere Zukunft zu planen bedeutet nicht, sich an dogmatische Programme zu binden. Pläne können provisorisch, elastisch und ständiger Revision unterworfen sein. Flexibilität heißt aber nicht Kurzsichtigkeit. Damit wir die Technokratie hinter uns lassen, müssen unsere gesellschaftsbezogenen Zeithorizonte sich Jahrzehnte, ja Generationen in die Zukunft erstrecken. Das verlangt mehr als eine Verlängerung der formellen Planung. Es bedeutet, daß der gesamten Bevölkerung ein neues, der gesellschaftlichen Dimension aufgeschlossenes Zukunftsbewußtsein vermittelt werden muss. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Alvin Toffler&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Eva Wolfangel, „Programmierter Rassismus“, &lt;a href="https://www.zeit.de/digital/internet/2018-05/algorithmen-rassismus-diskriminierung-daten-vorurteile-alltagsrassismus" target="_blank" rel="noopener">https://www.zeit.de/digital/internet/2018-05/algorithmen-rassismus-diskriminierung-daten-vorurteile-alltagsrassismus&lt;/a> [abgefragt: 30.05.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Sarah Chander, „Eine neue Ära“, &lt;a href="https://netzpolitik.org/2020/eine-neue-aera/" target="_blank" rel="noopener">https://netzpolitik.org/2020/eine-neue-aera/&lt;/a> [abgefragt: 30.05.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Vgl. Definition von Plattformökonomie &lt;a href="https://www.fes.de/politik-fuer-europa/detailseite-startseite/mapping-der-plattformoekonomie" target="_blank" rel="noopener">https://www.fes.de/politik-fuer-europa/detailseite-startseite/mapping-der-plattformoekonomie&lt;/a> [abgefragt: 29.05.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Vgl. Mahendra Prasad, „Nicolas de Condorcet and the First Intelligence Explosion Hypothesis“ &lt;a href="https://ojs.aaai.org/index.php/aimagazine/article/download/2855/2746" target="_blank" rel="noopener">https://ojs.aaai.org/index.php/aimagazine/article/download/2855/2746&lt;/a> [abgefragt: 20.06.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Vgl. Oliver Krüger, „Virtualität und Unsterblichkeit. Gott, Evolution und die Singularität im Post- und Transhumanismus.“, Freiburg i.Br./Berlin/Wien 2019, S. 249.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>Alan Turing/B. Jack Copeland, „The Essential Turing: Seminal Writings in Computing, Logic, Philosophy, Artificial Intelligence, and Artificial Life, plus the Secrets of Enigma“, Oxford 2004, S. 475.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Vgl. Irving John Good, „Speculations Concerning the First Ultraintelligent Machine“, in: Franz L. Alt, Morris Rubinoff (Hrsg.), &lt;em>Advances in Computers&lt;/em>, New York/London 1965, S. 31-88.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Akronym für &lt;em>Free/Libre Open Source Software&lt;/em>, siehe: &lt;a href="https://www.gnu.org/philosophy/floss-and-foss.de.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.gnu.org/philosophy/floss-and-foss.de.html&lt;/a>[abgefragt: 10.07.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Vgl. Yuk Hui, „Cosmotechnics as Cosmopolitics“, &lt;a href="https://www.e-flux.com/journal/86/161887/cosmotechnics-as-cosmopolitics/" target="_blank" rel="noopener">https://www.e-flux.com/journal/86/161887/cosmotechnics-as-cosmopolitics/&lt;/a> [abgefragt: 25.06.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10">
&lt;p>Vgl. Alexander van Wijnen, „Chinese philosopher Yuk Hui: Technology has multiple futures“, [https://www.freedomlab.com/our-team/alexander-van-wijnen] (&lt;a href="https://www.freedomlab.com/posts/chinese-philosopher-yuk-hui-technology-has-multiple-futures" target="_blank" rel="noopener">https://www.freedomlab.com/posts/chinese-philosopher-yuk-hui-technology-has-multiple-futures&lt;/a>) [abgefragt: 25.06.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11">
&lt;p>Vgl. André Leroi-Gourhan, in: Yuk Hui, &lt;em>The Question Concerning Technology In China. An Essay in Cosmotechnics&lt;/em>, Falmouth 2016, S. 281.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12">
&lt;p>Vgl. Xiaowei Wang, „Blockchain Chicken Farm: And Other Stories of Tech in China&amp;rsquo;s Countryside“, New York 2020, S. 132.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13">
&lt;p>Byung-Chul Han, „Shanzhai: Deconstruction in Chinese“, Berlin 2011, S. 56.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14">
&lt;p>Alvin Toffler, „Der Zukunftsschock“, Bern/München/Wien 1970, S. 361f.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2022/07/10/ein_lo-fi-girl_und_die_singularitaet/</guid><pubDate>"Sun, 10 Jul 2022 21:00:00 +0200"</pubDate></item><item><title>Das Gute, das Böse und die Dummheit</title><link>/2022/04/22/das_gute_das_boese_und_die_dummheit/</link><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Dummheit ist ein gefährlicherer Feind des Guten als Bosheit.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Der Krieg wütet. Ein totalitäres Regime kontrolliert das Land. &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dietrich_Bonhoeffer" target="_blank" rel="noopener">Dietrich Bonhoeffer,&lt;/a> lutherischer Theologe, schreibt diesen Satz 1943, zehn Jahre nach der Machtergreifung Adolf Hitlers. Er dachte über das Wesen des Bösen nach und kam zu dem Schluss, dass nicht das Böse selbst der gefährlichste Feind des Guten war, sondern vielmehr war es die Dummheit.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Gegen die Dummheit sind wir wehrlos. Weder mit Protesten noch durch Gewalt läßt sich hier etwas ausrichten; Gründe verfangen nicht; Tatsachen, die dem eigenen Vorurteil widersprechen, brauchen einfach nicht geglaubt zu werden – in solchen Fällen wird der Dumme sogar kritisch –, und wenn sie unausweichlich sind, können sie einfach als nichtssagende Einzelfälle beiseitegeschoben werden. Dabei ist der Dumme im Unterschied zum Bösen restlos mit sich selbst zufrieden; ja, er wird sogar gefährlich, indem er leicht gereizt zum Angriff übergeht. Daher ist dem Dummen gegenüber mehr Vorsicht geboten als gegenüber dem Bösen. Niemals werden wir mehr versuchen, den Dummen durch Gründe zu überzeugen; es ist sinnlos und gefährlich.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Bonhoeffer wurde bald darauf verhaftet und starb zwei Jahre später in einem Konzentrationslager – die Dummheit blieb jedoch. „Um zu wissen, wie wir der Dummheit beikommen können, müssen wir ihr Wesen zu verstehen suchen“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, schreibt Bonhoeffer. Das Wesen der Dummheit habe seine Wurzeln tief im Unterbewusstsein. Sie werde von den grundlegenden Mechanismen der menschlichen Erfahrung angetrieben. Der Mensch sei, wie die antiken Philosophen feststellten, ein soziales Wesen. Und genau diese Geselligkeit ist die Grundlage der Dummheit.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Wir beobachten weiterhin, daß abgeschlossen und einsam lebende Menschen diesen Defekt seltener zeigen als zur Gesellung neigende oder verurteilte Menschen und Menschengruppen. So scheint die Dummheit vielleicht weniger ein psychologisches als ein soziologisches Problem zu sein.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="das-wesen-der-dummheit">Das Wesen der Dummheit &lt;a href="#das-wesen-der-dummheit" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Ein einzelne Person kann sich zwar dumm verhalten, verändert aber nicht das große Ganze. Wenn jedoch eine Gruppe gemeinsam dumm agiert, ist ihre Wirkmächtigkeit natürlich deutlich höher einzuschätzen. In vielerlei Hinsicht fällt etwas, das ursprünglich positive Auswirkungen hatte, sich nämlich einer Gruppe anzuschließen, der Menschheit hier ganz doof in den Rücken.&lt;/p>
&lt;p>Denn trotz des rasanten Fortschritts, ändert sich die menschliche Natur nicht. Das Innenleben des einzelnen Menschen ist dasselbe wie das seiner entfernten Vorfahren, die vor 50.000 Jahren in den Savannen Afrikas lebten. Einige dieser inneren Prozesse reichen sogar noch viel weiter zurück. Es entwickelten sich zahlreiche Heuristiken, die dem Menschen helfen, sich in seiner Welt zurechtzufinden. Da wäre beispielsweise das Herdenverhalten des Menschen. Klar, dieses ergibt auch Sinn. Es ist schließlich von Vorteil, mich anderen anzuschließen, wenn es mir etwa selbst an Informationen mangelt. Vorausgesetzt, ich gehe davon aus, dass andere informierter sind als ich.&lt;/p>
&lt;p>1951 untersucht der Psychologe &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Solomon_Asch" target="_blank" rel="noopener">Solomon Asch&lt;/a> in einem Experiment, wie einzelne Menschen auf die sie umgebende Gruppe reagieren. Passen sie sich der Meinung der Gruppe an oder schlagen sie ihren eigenen, und letztlich richtigen Weg ein? Denn sechs der sieben Personen antworten absichtlich falsch, das heißt, nur das Verhalten der siebten Person wird hier beobachtet. Es stellte sich heraus, dass sich 76 % der Teilnehmenden im Laufe der Experimente mindestens einmal der Mehrheit anpassten, obwohl diese eindeutig falsch lag. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Die Macht der einen braucht die Dummheit der anderen. Der Vorgang ist dabei nicht der, daß bestimmte – also etwa intellektuelle – Anlagen des Menschen plötzlich verkümmern oder ausfallen, sondern daß unter dem überwältigenden Eindruck der Machtentfaltung dem Menschen seine innere Selbständigkeit geraubt wird und daß dieser nun – mehr oder weniger unbewußt – darauf verzichtet, zu den sich ergebenden Lebenslagen ein eigenes Verhalten zu finden. Daß der Dumme oft bockig ist, darf nicht darüber hinwegtäuschen, daß er nicht selbständig ist.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Und eben dieser Umstand kann ausgenutzt bzw. zunutze gemacht werden. Menschen, die von Dummheit überwältigt sind, handeln wie besessen. Jeder Weg zum logischen Teil des Hirns ist verschüttet, jeder Versuch einer faktenbasierten Diskussion versagt. Stattdessen dringen nur noch laute Schlagwörter und dumpfe Parolen durch.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Man spürt es geradezu im Gespräch mit ihm, daß man es gar nicht mit ihm selbst, mit ihm persönlich, sondern mit über ihn mächtig gewordenen Schlagworten, Parolen etc. zu tun hat. Er ist in einem Banne, er ist verblendet, er ist in seinem eigenen Wesen mißbraucht, mißhandelt. So zum willenlosen Instrument geworden, wird der Dumme auch zu allem Bösen fähig sein und zugleich unfähig, dies als Böses zu erkennen.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Die Dummheit erleichtert den Prozess der Eroberung der Gesellschaft durch rückgratlose, böse Kräfte. Es wird ein Narrativ geschaffen, das einfache Erklärungen für komplexe Probleme bereithält und sowohl &lt;em>Lösungen&lt;/em> als auch Sündenböcke anbietet. Wer dieser Erzählung nicht anhängt, wird zum anderen, zum Feind, der &lt;em>irgendwann zur Rechenschaft gezogen wird&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h2 id="die-dummheit-unserer-zeit">Die Dummheit unserer Zeit &lt;a href="#die-dummheit-unserer-zeit" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Im 21. Jahrhundert entfaltet sich dieses Versagen des menschlichen Geistes immer weiter. So führten im ersten Jahrzehnt kognitive Verzerrungen etwa zu wirtschaftlichen Blasen, die im weltweiten Wirtschaftscrash von 2008 gipfelten. Im zweiten und dritten Jahrzehnt erleben wir, dass Demokratien auf der ganzen Welt immer mehr geschwächt werden und lauten Akteuren stärker Gehör geschenkt wird.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Sie ist eine besondere Form der Einwirkung geschichtlicher Umstände auf den Menschen, eine psychologische Begleiterscheinung bestimmter äußerer Verhältnisse. Bei genauerem Zusehen zeigt sich, daß jede starke äußere Machtentfaltung, sei sie politischer oder religiöser Art, einen großen Teil der Menschen mit Dummheit schlägt.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Genau das ließ sich etwa bei Pro-Trump-Kundgebungen beobachten, die zu einem brutalen Sturm auf das Kapitol in Washington führten. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Oder auch hier in Deutschland als im August 2020 auf einer Demo in Berlin dazu aufgerufen wurde, sich „unser Haus“ zurückzuholen &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> – gemeint war das Reichstagsgebäude. Wir sahen es in den USA bei Black-Lives-Matter-Protesten, die in mutwillige Plünderungen ausarteten. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Wir begegnen ihr jeden Tag in den Filterblasen der sozialen Netzwerke, die oft ein ungutes Gruppendenken fördern.&lt;/p>
&lt;p>Was der Brexit 2016 tatsächlich bedeutete, wusste niemand. Vor allem nicht diejenigen, die ihn unbedingt wollten – behaupte ich zumindest. Selbst jetzt, wo klar geworden ist, dass der britische Austritt leere Regale, unterbrochene Lieferketten und noch mehr Bürokratie bedeutet, sind die Brexiteers nach wie vor noch nicht in der Realität aufgewacht. Sie halten an denselben Slogans und Sprechchören fest.&lt;/p>
&lt;h2 id="als-der-weltuntergang-ausblieb-schon-wieder">Als der Weltuntergang ausblieb (schon wieder) &lt;a href="#als-der-weltuntergang-ausblieb-schon-wieder" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Als &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Leon_Festinger" target="_blank" rel="noopener">Leon Festinger&lt;/a> in den 1950er-Jahren einen UFO-Kult untersuchte, stieß er auf Dorothy Martin, eine Hausfrau aus Chicago. Die Anführerin der „Seekers“ sagte voraus, die Welt ginge am 21. Dezember 1954 unter. Gehe ich davon aus, dass mich die &lt;em>Mainstream-Medien&lt;/em> ehrlich informieren, ist die Welt zwar heute eine andere, aber die Erde gibt es noch immer – die Prophezeiung war falsch. Dennoch glaubten viele Menschen daran und versammelten sich an diesem schicksalhaften Tag in einem unscheinbaren Haus. Dort saßen und warteten sie auf den Jüngsten Tag. Die Stunde des Weltuntergangs schlug, es geschah nichts, ihr Glauben festigte sich dem ungeachtet. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Diese Art des Festhaltens spielt sich genauso bei normalen Menschen jeden Tag ab. Ständig werden wir mit Fakten konfrontiert, die beweisen, dass liebgewonnene Überzeugungen gar nicht wahr sind. Doch meistens ignorieren wir sie einfach. In einer Welt, die von Informationen und vermeintlichen Informationen überflutet ist, fällt es immer schwerer, einen Durchblick zu behalten.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Die Beeinflussung der Menschen hat zweierlei zur Folge: Einmal bringt sie eine skeptische und zynische Einstellung zu allem hervor, was gesagt oder gedruckt wird; andererseits führt sie zu einem kindlichen Glauben an alles, was einem von einer Autoritätsperson gesagt wird. Diese Verbindung von Zynismus und Naivität ist für den modernen Menschen höchst kennzeichnend.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Erich Fromm&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>In „Escape from Freedom“ versuchte &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Erich_Fromm" target="_blank" rel="noopener">Erich Fromm&lt;/a> 1941 jene Gesetze zu verstehen, die die Gesellschaft bestimmen. Er vertrat die Ansicht, dass die moderne Gesellschaft zwar Freiheit mit sich bringt, dass aber genau diese auch der Keim ihrer Zerstörung war. Die Menschen erhalten ein neues Gefühl der Unabhängigkeit, das sie jedoch mit Angst und Zweifel erfüllt. Die Menschen entfremden sich und suchen bei anderen Gleichgesinnten ein Gefühl der Sicherheit. Ein Gefühl, das sie vor allem im Autoritarismus finden.&lt;/p>
&lt;p>Als Bonhoeffer in seiner Zelle saß, über seine Beobachtungen schrieb und auf seinen Jüngsten Tag wartete, war die Welt um ihn herum im Wahnsinn gefangen. Obwohl er von Verzweiflung überwältigt war, sah er Hoffnung. Die Mehrheit der Menschen ist nicht dumm.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Übrigens haben diese Gedanken über die Dummheit doch dies tröstliche für sich, daß sie ganz und gar nicht zulassen, die Mehrzahl der Menschen unter allen Umständen für dumm zu halten. Es wird wirklich darauf ankommen, ob Machthaber sich mehr von der Dummheit oder von der inneren Selbständigkeit und Klugheit der Menschen versprechen.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Vgl. Info 02.02 Konformitätsexperiment nach Asch (1951) &lt;a href="https://www.bpb.de/lernen/angebote/grafstat/klassencheckup/46346/info-02-02-konformitaetsexperiment-nach-asch-1951/" target="_blank" rel="noopener">https://www.bpb.de/lernen/angebote/grafstat/klassencheckup/46346/info-02-02-konformitaetsexperiment-nach-asch-1951/&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 10.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 10.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 9 f.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Vgl. Trump-Anhänger stürmen Kapitol &lt;a href="https://www.tagesschau.de/ausland/kapitol-gestuermt-113.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.tagesschau.de/ausland/kapitol-gestuermt-113.html&lt;/a> [abgefragt: 07.04.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10">
&lt;p>Vgl. Mit gezielten Falschmeldungen aufgehetzt &lt;a href="https://www.tagesschau.de/faktenfinder/reichstag-berlin-sturm-fakenews-101.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.tagesschau.de/faktenfinder/reichstag-berlin-sturm-fakenews-101.html&lt;/a> [abgefragt: 07.04.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11">
&lt;p>Vgl. Es begann mit einem Notruf &lt;a href="https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/floyd-chronik-101.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.tagesschau.de/ausland/amerika/floyd-chronik-101.html&lt;/a> [abgefragt: 07.04.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12">
&lt;p>Dissonante Gedanken &lt;a href="https://www.spektrum.de/magazin/warum-wir-oft-merkwuerdige-dinge-denken/1557074" target="_blank" rel="noopener">https://www.spektrum.de/magazin/warum-wir-oft-merkwuerdige-dinge-denken/1557074&lt;/a> [abgefragt: 12.04.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13">
&lt;p>Erich Fromm, „Die Furcht vor der Freiheit“, München 2000, S. 242.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14">
&lt;p>Dietrich Bonhoeffer, „Widerstand und Ergebung. Briefe und Aufzeichnungen aus der Haft“, in Eberhard Bethge (Hg.), München 1954, S. 10.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2022/04/22/das_gute_das_boese_und_die_dummheit/</guid><pubDate>"Fri, 22 Apr 2022 19:10:00 +0200"</pubDate></item><item><title>Was nun, Internet?</title><link>/2022/03/31/was_nun_internet/</link><description>&lt;p>Wenn wir heute über die Zukunft des Internets sprechen, geht es immer wieder um Schlagwörter wie &lt;em>Web3&lt;/em>, &lt;em>Blockchain&lt;/em>, &lt;em>Krypto&lt;/em> oder &lt;em>NFT&lt;/em>: Im Web3 werden die Menschen mit ihren Kryptocoins zahlen, um etwa neue Websites zu erstellen oder in sie zu investieren – vielleicht in eine neue soziale Plattform, die allen gehört und nicht einem einzigen Technologieunternehmen. Das Web3 besitzt das Potenzial, uns von den Tech-Megakonzernen und ihren Algorithmen zu befreien, und selbstbestimmter mit unseren Daten umgehen zu können. Anstatt uns auf die &lt;em>Facebooks&lt;/em>, &lt;em>Twitters&lt;/em>, &lt;em>TikToks&lt;/em> und &lt;em>Googles&lt;/em> dieser Welt zu verlassen, vertrauen wir dann der Blockchain, der Dezentralität.&lt;/p>
&lt;p>Allerdings sind viele Menschen skeptisch gegenüber Web3 im Allgemeinen und Kryptos im Besonderen: &lt;a href="/2022/02/04/blockchain_bla_bla/" title="Bitcoins und Co. unterliegen starken Kursschwankungen, sind immer wieder Gegenstand zahlloser Betrügereien und scheinen derzeit im Grunde ein massives Schneeballsystem zu sein.">Bitcoins und Co. unterliegen starken Kursschwankungen, sind immer wieder Gegenstand zahlloser Betrügereien und scheinen derzeit im Grunde ein massives Schneeballsystem zu sein.&lt;/a> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Auch wenn Kryptowährungen und Web3 fehlerhafte Ideen sein mögen, so sind sie doch auch als Wunsch einer Erneuerung, einer Erweiterung des derzeitigen Internets zu verstehen. Die Frage lautet also:&lt;/p>
&lt;h2 id="was-haben-wir-mit-dem-internet-eigentlich-vor">Was haben wir mit dem Internet eigentlich vor? &lt;a href="#was-haben-wir-mit-dem-internet-eigentlich-vor" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Das heutige Internet ist weder ganz schrecklich noch richtig supi, aber dann doch irgendwie mehr &lt;em>meh&lt;/em> als &lt;em>yay&lt;/em>. Ich glaube, dass die Ära der globalen Vernetzung, wie sie etwa von Facebook und Twitter erdacht wurde, eventuell noch nicht ganz vorbei, aber sicherlich nicht mehr so vielversprechend ist wie noch vor einem Jahrzehnt. Die Massenvernetzung, die uns weltweit verbindet, hat nicht &lt;strong>die&lt;/strong> versprochene Utopie geschaffen – in vielerlei Hinsicht hat sie das Gegenteil bewirkt.&lt;/p>
&lt;p>Und genau das ist der Punkt, an dem mich die &lt;em>Crypto-Bros&lt;/em> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> ein wenig enttäuschen. Sie verkaufen ein ähnliches Versprechen, das uns vor etwa zehn Jahren gemacht wurde: Je mehr wir miteinander verbunden sind, desto mehr Vertrauen entsteht. Nur, dass das Zuckerberg&amp;rsquo;sche Social Web auf der Idee beruhte, dass Vertrauen durch eine Verbindung zwischen Menschen aufgebaut werden kann, während Kryptowährungen darauf setzen, dass Vertrauen durch eine stärkere Verbindung zur „unveränderlichen“ Blockchain entsteht. Für mich klingt die Debatte über ein zentralisiertes oder dezentralisiertes Internet ein wenig wie etwa ein Streit zwischen Marxismus-Leninismus und Stalinismus. Beide gehen vom selben Grundtext bzw. derselben Interpretation der Welt aus. Diese können aber natürlich selbst fehlerhaft sein, sodass alle Versuche, auf ihr aufzubauen, Folgefehler provozieren.&lt;/p>
&lt;h2 id="weniger-sparsamer-und-vorsichtiger">Weniger, sparsamer und vorsichtiger &lt;a href="#weniger-sparsamer-und-vorsichtiger" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Was passiert also, wenn wir die seit 15 oder 20 Jahren vorherrschende Prämisse, eine Verbindung ist gut, nochmal ändern? Nur weil das Internet in die physische und kulturelle Infrastruktur unserer Gesellschaft integriert ist, bedeutet das doch nicht zwangsläufig, dass dessen ursprünglichen Ideologien starr sind. Was wäre zum Beispiel, wenn wir uns für die Nutzung des Internets entscheiden würden, aber unter der Annahme, dass eine Verbindung nicht gut, gar schlecht ist?&lt;/p>
&lt;p>Vielleicht würde es einfach bedeuten, dass wir das Internet weniger, sparsamer und vorsichtiger nutzen würden – und dass wir uns insbesondere weniger darauf verlassen würden, um uns selbst zu bestätigen. Vielleicht könnten wir unser Leben wieder mehr zu unserem eigenen, zu einem persönlicheren Leben machen. In diesem Szenario wäre das letzte, was wir mit dem Internet tun würden, mit jedem auf der Erde zu interagieren – crazy.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Warum vieles darauf hindeutet, dass Kryptowährungen ein Schneeballsystem sind: &lt;a href="https://www.jacobinmag.com/2022/01/cryptocurrency-scam-blockchain-bitcoin-economy-decentralization" target="_blank" rel="noopener">https://www.jacobinmag.com/2022/01/cryptocurrency-scam-blockchain-bitcoin-economy-decentralization&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Was ist bitte ein Crypto-Bro? &lt;a href="https://www.urbandictionary.com/define.php?term=Crypto%20bro" target="_blank" rel="noopener">https://www.urbandictionary.com/define.php?term=Crypto%20bro&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2022/03/31/was_nun_internet/</guid><pubDate>"Thu, 31 Mar 2022 18:00:00 +0200"</pubDate></item><item><title>Das letzte gute Jahr</title><link>/2022/03/06/das_letzte_gute_jahr/</link><description>&lt;p>Manchmal steige ich abends, kurz vorm Schlafengehen, in den &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=dQw4w9WgXcQ" target="_blank" rel="noopener">YouTube&lt;/a>&amp;lsquo;schen Kaninchenbau hinab und mach&amp;rsquo;s mir zwischen bunten Super-RTL-Trailerschleifen aus 1999 und ProSieben-Werbeblöcken der frühen 2000er gemütlich – eben aus Liebe zur Nostalgie. Das alles spielt zu einer Zeit, in der es &lt;a href="https://youtu.be/7pOueDDPgTI?t=83" target="_blank" rel="noopener">Jeff Bezos für unmöglich gehalten hätte, Amazon würde eines Tages der führende Online-Buchhändler (!) Deutschlands sein.&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>Ein nächstes Video wird mir vorgeschlagen, ich klicke es an: Es beginnt mit einem langsamen Kameraschwenk von der Austin-J.-Tobin-Plaza hinauf zum World Trade Center, zum Nordturm. Kurz darauf wird auf einen dünnen, blonden Mann mit Ziegenbart umgeschnitten, der kurze Hosen und ein großes T-Shirt trägt, darauf ein Weißkopfseeadler. Er steht neben einem Springbrunnen, streckt eine Hand aus und präsentiert eine riesige, bronzene Kugel &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, die inmitten des Brunnens steht. „Got it?”, fragt er. „Yep”, antwortet eine Frauenstimme hinter der Kamera. „How do you shut it off?”, fragt sie einen Moment später, „push the little red button?”&lt;/p>
&lt;p>Der Platz ist fast leer. Der Himmel ist strahlend blau. Es ist ein Tag im August 2001.&lt;/p>
&lt;h2 id="welches-war-das-letzte-gute-jahr">Welches war das letzte gute Jahr? &lt;a href="#welches-war-das-letzte-gute-jahr" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Die Zeit der Jahrtausendwende übt, obwohl ich nur verschwommene Erinnerungen daran habe, eine gewisse Anziehungskraft auf mich aus. Ein Gefühl, als hätte ich die beste Zeit um gerade einmal ein Jahrzehnt verpasst. Und damit bin ich nicht alleine. Es gibt unzählige Accounts wie etwa &lt;a href="https://www.instagram.com/2000sjournals/" target="_blank" rel="noopener">@2000sjournals&lt;/a>, &lt;a href="https://www.tumbral.com/blog/00sfreak" target="_blank" rel="noopener">@00sfreak&lt;/a> oder &lt;a href="https://twitter.com/2000sthetic" target="_blank" rel="noopener">@2000sthetic&lt;/a>, die die Zeit zurückdrehen, um sie für spätgeborene Millennials wie mich, ein wenig greifbarer zu machen.&lt;/p>
&lt;p>Und na klar, all jene, die alt genug sind, um sich gut an die 2000er erinnern zu können, mögen das anders sehen, aber darum geht&amp;rsquo;s nicht. Es wäre ein Leichtes, diese Sehnsucht nach einer glorreichen, fantastischen Vergangenheit als ein Nebenprodukt jugendlicher Naivität abzutun, wäre da nicht die Tatsache, dass die Nostalgie in der Welt, zumindest in meiner Wahrnehmung, zu einer dominierenden kulturellen Perspektive geworden ist. Es sind nämlich nicht nur die Kinder, die wie immer die Ästhetik der Generation ihrer Eltern wiederbeleben wollen, sondern alle scheinen das zu wollen. Überall möchten Leute die Uhr zurückdrehen. Aber wohin eigentlich? Welches war das letzte gute Jahr?&lt;/p>
&lt;p>Nostalgie ist ein „defence mechanism in a time of accelerated rhythms of life and historical upheavals” &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, schreibt Svetlana Boym in &lt;em>The Future of Nostalgia&lt;/em>. Sie, die Nostalgie, ist eine „rebellion against the modern idea of time, the time of history and progress” &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->. Das bedeutet, Nostalgie zerstört Geschichte und ersetzt sie durch Mythen. Seit dem 11. September 2001 ist viel passiert, da wäre es wohl zu kurz gegriffen, daraus zu schließen, dieses Ereignis allein hätte die zunehmend kurzsichtige Gesellschaft hervorgebracht, in der wir heute leben. Eine Gesellschaft, die dank ihres unaufhörlichen und obsessiven Recyclings einer kulturellen, &lt;strong>imaginären&lt;/strong> Vergangenheit nicht mehr in der Lage ist, in die Zukunft zu sehen. Weder politisch noch kulturell und schon gar nicht ökologisch.&lt;/p>
&lt;p>„The 22 babies born in New York City while the World Trade Center burned will never know what they missed” &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, schrieb Hunter S. Thompson eine Woche nach den Terroranschlägen vom 11. September. „The last half of the 20th century will seem like a wild party for rich kids, compared to what&amp;rsquo;s coming now. The party&amp;rsquo;s over, folks.” &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Die &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Gro%C3%9Fe_Kugelkaryatide_N.Y." target="_blank" rel="noopener">Große Kugelkaryatide N.Y.&lt;/a> (auch bekannt als &lt;em>The Sphere&lt;/em>, &lt;em>Sphere for Plaza Fountain&lt;/em> oder &lt;em>Koenig Sphere&lt;/em>) ist eine Bronzeskulptur des deutschen Bildhauers Fritz Koenig (1924–2017).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Svetlana Boym, „The Future of Nostalgia“, New York 2001, S. 21.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Ebd. S. 27.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Hunter S. Thompson, „When war drums roll“, &lt;a href="https://www.espn.com/page2/s/thompson/010918.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.espn.com/page2/s/thompson/010918.html&lt;/a> [abgefragt: 05.03.2022]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Ebd.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2022/03/06/das_letzte_gute_jahr/</guid><pubDate>"Sun, 06 Mar 2022 22:00:00 +0100"</pubDate></item><item><title>Blockchain-Bla-Bla</title><link>/2022/02/04/blockchain_bla_bla/</link><description>&lt;p>Bei der Zukunft des Internets sind &lt;em>Blockchains&lt;/em> und darauf aufbauende Systeme offenbar ein großes Ding. Warum das so ist? Ganz einfach:&lt;/p>
&lt;p>Dank der &lt;strong>Dezentralisierung&lt;/strong> sind die Daten in Blockchains auf vielen unterschiedlichen Servern verteilt, die wiederum von unzähligen Menschen und Organisationen betrieben werden. Diese Organisation der Daten steht im Gegensatz zur herkömmlichen Art, bei der ein einziges Unternehmen alle Daten auf dessen Servern speichert. Und gleichzeitig sorgt die &lt;strong>Unveränderlichkeit&lt;/strong> der Daten in einer Blockchain dafür, dass diese nicht wie in konventionellen Datenbanken noch nachträglich geändert oder gar gelöscht werden können.&lt;/p>
&lt;p>Allerdings fällt auf, dass zwischen Theorie und heutigem Ist-Zustand wesentliche Unterschiede bestehen; dass gerade Befürwortende Blockchain-basierter Technologien oft zwischen diesen beiden Bereichen hin- und herwechseln, je nachdem, wie es ihrem Argument dient. Ein Beispiel: Bei der theoretischen Frage, ob eine der großen Handelsplattformen den Umtausch der Bitcoins eines Dissidenten in Euro oder Dollar stoppen könne, möglicherweise auf Anordnung einer Regierung, wird behauptet, dass dies in der Theorie kein Problem darstellt. Schließlich gäbe es ja noch andere Börsen, die einen Umtausch akzeptieren können.&lt;/p>
&lt;p>Wenn man aber dann die Frage stellt, wie diese Ökosysteme mit jemandem umgehen, der ein NFT &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> aus kinderpornografischen Inhalten erstellt, dann wird auf Lösungen verwiesen, die nur deshalb Lösungen sind, weil sie auf der enorm zentralisierten Natur dieser Marktplätze beruht. Das NFT wird ganz einfach von &lt;em>OpenSea&lt;/em> und anderen Börsen gestrichen, sodass die große Mehrheit der Menschen, dieses zum Glück nie zu Gesicht bekommt.&lt;/p>
&lt;p>Warum sollte der Dissident bei einer solchen Vorgehensweise dann aber noch Hoffnung haben, seine Coins bei anderen Börsen tatsächlich in Euro umwandeln zu können?&lt;/p>
&lt;p>In diesem Text soll es darum gehen, wie diese Technologien heute in der Praxis funktionieren und eben nicht, wie sie in einer zukünftigen Welt möglicherweise stattfinden könnten.&lt;/p>
&lt;h2 id="dezentralität">Dezentralität &lt;a href="#dezentralit%c3%a4t" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Freunde der Blockchain heben oft den eingangs erwähnten dezentralen Charakter hervor. Und ja, im Gegensatz zu populären Diensten, sprich &lt;em>Facebook&lt;/em>, &lt;em>Google&lt;/em> oder &lt;em>iCloud&lt;/em>, werden die Daten hier nicht auf Servern gespeichert, die einem einzigen Unternehmen gehören. Genauso klar ist, dass die allermeisten Dienste, die wir täglich nutzen, nun mal zentralisiert strukturiert sind. Allerdings glaube ich, dass das tatsächliche Ausmaß der Dezentralisierung im Web3 &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> überschätzt wird. Die Daten auf der Blockchain selbst sind zwar dezentralisiert, zumindest auf den populären Blockchains, aber ungefähr da hört dann auch schon die Dezentralisierung auf. Denn wenn ich nun beispielsweise eine dApp &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> auf einer bestimmten Blockchain erstellen möchte, muss ich normalerweise auf eine der wenigen APIs &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> zurückgreifen, die abermals von einzelnen, zentralen Unternehmen wie &lt;em>Alchemy&lt;/em> entwickelt wurden. Was bleibt mir also übrig, wieder oder vielmehr weiterhin Vertrauen in die relativ wenigen, zentralen Plattformen zu setzen?&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a href="https://giphy.com/gifs/cryptomkg-crypto-meme-gif-have-fun-staying-poor-bgbgVPLFmaQdEGIsxG">&lt;img src="/img/texts/blockchain/hfsp.gif"/>&lt;/a>&lt;figcaption>
&lt;h4>Quelle: giphy.com&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>So, jetzt habe ich im &lt;em>Internet&lt;/em> gelesen, ich bliebe arm, würde ich nicht in Kryptowährungen investieren. Also entscheide ich mich zwischen den vier, fünf großen Handelsplattformen wie &lt;em>Coinbase&lt;/em>, &lt;em>Binance&lt;/em> oder &lt;em>Bitpanda&lt;/em>, bei denen ich meine Euros gegen Ether, Bitcoin oder andere Kryptowährungen tauschen kann. Sollte ich NFTs kaufen oder gar verkaufen wollen, gelingt mir das wohl am besten bei OpenSea. Der Marktplatz war Ende 2021 für mehr als 95 % des NFT-Handels verantwortlich. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Und wenn ich dann noch einer DAO &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> beitreten möchte, weil wenn schon Web3, dann auch richtig, müsste ich wahrscheinlich ganz auf die Blockchain verzichten, um mit anderen Gleichgesinnten zu interagieren. Stattdessen nutzen wir einfach &lt;em>Discord&lt;/em>: eine zentralisierte, (zumindest noch) blockchainlose Chat-Plattform, die auf von Google gemieteten Servern läuft. Selbst dezentrale Teile des Web3 sind überraschend zentralisiert. Als Anfang Dezember 2021 weite Teile der &lt;em>Amazon Web Services&lt;/em> (aws) ausfielen, ging die selbsternannte „largest decentralized exchange by trading volume“ &lt;em>dYdX&lt;/em> mit ihr down. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Und nochmal kurz zurück zu NFTs: Hier werden in der Regel übrigens nicht die Bilddaten selbst auf der Blockchain gespeichert, sondern bloß die URL, die auf ein anderswo gespeichertes Bild verweist. Anderswo heißt dann oft Hallo Web 2.0, Hallo &lt;em>Google Cloud&lt;/em>, Hallo &lt;em>Dropbox&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;h2 id="unveränderlichkeit">Unveränderlichkeit &lt;a href="#unver%c3%a4nderlichkeit" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Zurück zur Annahme, dass, sobald etwas in die Blockchain geschrieben wurde, es nicht mehr geändert oder gelöscht werden kann. Eine Transaktion ist endgültig und kann nur von der Person am anderen Ende rückgängig gemacht werden. Mein affen.jpg ist mein affen.jpg und wenn ich es an eine andere Person übertrage, gehört es ihr.&lt;/p>
&lt;p>Naja, nicht wirklich. Ein frühes und bemerkenswertes Beispiel ist der Fall von &lt;em>The Dao&lt;/em>, einem Projekt, das oft als die erste DAO überhaupt bezeichnet wird. Im Juni 2016 nutzten Angreifer:innen eine Sicherheitslücke aus, um 3,6 Millionen ETH (damals umgerechnet 50 Millionen US-Dollar) der 11,5 Millionen ETH (rund 160 Millionen US-Dollar) des Projekts zu stehlen. Daraufhin wurde die Ethereum-Blockchain einfach „hard forked“, d. h., die Gelder wurden auf eine Wiederherstellungsadresse zurückgesetzt, sodass sie dann zurückgegeben werden konnten. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Solche Vorkommnisse sind keine Seltenheit: Projekte können, wenn sie technisch dazu in der Lage sind, Angriffe „rückgängig“ machen, bevor Hacker:innen gestohlene Token in eine andere Währung umwandeln. Sogenannte Token-Swaps oder -Forks stellen Snapshots dezentraler Finanzprojekte wieder her, wobei die ursprünglichen Bestände der User:innen zurückgesetzt werden und der Wert der gestohlenen Token auf 0 sinkt. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Und hey, der Mythos der Dezentralisierung kann sich auch mit dem der Unveränderlichkeit überschneiden: Und zwar bei NFTs. Mein affen.jpg ist nur so lange mein affen.jpg, bis eine der zentralen Börsen entscheidet, dass es gar nicht rechtmäßig mir gehört. Sie frieren sie einfach ein, meine kleinen Äffchen. In einer wirklich unveränderlichen, dezentralisierten Welt, in der der Code das Gesetz ist („code is law“) und keine zentrale Instanz eingreifen kann, wäre die Übertragung des Vermögenswerts endgültig, ganz unabhängig davon, wie sie schlussendlich erfolgt ist. Bei Diebstählen prominenter und zumeist teurer NFTs wie den &lt;em>Bored Apes&lt;/em>, kann eine Börse wie OpenSea, wenn sie hinreichend davon überzeugt ist, dass ein NFT-Transfer nicht rechtmäßig war, diesen einfrieren, sodass er dort nicht mehr gehandelt werden kann. Klar, man könnte es nun an kleineren, weniger genutzten Börsen versuchen, aber fun habe ich da eher nicht mehr – I’m staying poor. Ähnliches gilt bei Kryptowährungen: Wenn zentrale Börsen davon überzeugt sind, dass Token unrechtmäßig übertragen wurden, werden die Adressen, die diese Token enthalten, markiert und können nicht mehr gehandelt werden.&lt;/p>
&lt;h2 id="the-worst-of-both-worlds">The worst of both worlds &lt;a href="#the-worst-of-both-worlds" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Blockchain-Technologien haben es irgendwie geschafft, ausgerechnet das Schlimmste aus beiden Welten zu vereinen: ein bisschen dezentralisiert, ein bisschen unveränderlich, aber eigentlich beides auch nicht wirklich. Die Unveränderlichkeit besteht darin, dass, wenn ich meine Token dummerweise Betrüger:innen sende, diese unveränderlich futsch sind. Es gibt keine Instanz, die eingreifen und entscheiden kann, dass die Transaktion ungültig war. Auf der anderen Seite bedeutet es, dass Daten, die in eine Blockchain geschrieben werden, egal wie abscheulich sie auch sein mögen, dort grundsätzlich für immer verbleiben. Es liegt dann einzig an den Plattformen, sie nicht freizugeben. Und zu guter Letzt besteht immer die Gefahr (der Notwendigkeit) eines Hard Fork: Die Menschen, die sich damals bei The DAO dafür entschieden hatten, bei der ursprünglichen, „ungeforkten“ Version zu bleiben, wurden mit (Ethereum-Classic-)Token zurückgelassen, die heute hundertmal weniger wert sind als die geforkte Version, Ethereum.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>&lt;strong>N&lt;/strong>on &lt;strong>F&lt;/strong>ungible &lt;strong>T&lt;/strong>oken – Eine Erklärung: &lt;a href="https://t3n.de/news/krypto-nft-ethereum-art-collectibles-1356849/" target="_blank" rel="noopener">https://t3n.de/news/krypto-nft-ethereum-art-collectibles-1356849/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Eine Erklärung: &lt;a href="https://tante.cc/2021/12/17/the-third-web/" target="_blank" rel="noopener">https://tante.cc/2021/12/17/the-third-web/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>&lt;strong>D&lt;/strong>ecentralized &lt;strong>App&lt;/strong>lication – Eine Erklärung: &lt;a href="https://ethereum.org/en/developers/docs/dapps/" target="_blank" rel="noopener">https://ethereum.org/en/developers/docs/dapps/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>&lt;strong>A&lt;/strong>pplication &lt;strong>P&lt;/strong>rogramming &lt;strong>I&lt;/strong>nterface – Eine Erklärung: &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Programmierschnittstelle" target="_blank" rel="noopener">https://de.wikipedia.org/wiki/Programmierschnittstelle&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>&lt;a href="https://qz.com/2073503/coinbase-poses-a-threat-to-openseas-nft-dominance/" target="_blank" rel="noopener">https://qz.com/2073503/coinbase-poses-a-threat-to-openseas-nft-dominance/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>&lt;strong>D&lt;/strong>ecentralized &lt;strong>A&lt;/strong>utonomous &lt;strong>O&lt;/strong>rganization – Eine Erklräung: &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/cathyhackl/2021/06/01/what-are-daos-and-why-you-should-pay-attention/" target="_blank" rel="noopener">https://www.forbes.com/sites/cathyhackl/2021/06/01/what-are-daos-and-why-you-should-pay-attention/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>&lt;a href="https://dydx.exchange/blog/v4-full-decentralization" target="_blank" rel="noopener">https://dydx.exchange/blog/v4-full-decentralization&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_DAO_%28organization%29" target="_blank" rel="noopener">https://en.wikipedia.org/wiki/The_DAO_(organization)&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>&lt;a href="https://cryptobriefing.com/8-2m-lost-visor-finance-suffers-latest-defi-hack/" target="_blank" rel="noopener">https://cryptobriefing.com/8-2m-lost-visor-finance-suffers-latest-defi-hack/&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2022/02/04/blockchain_bla_bla/</guid><pubDate>"Fri, 04 Feb 2022 20:00:00 +0100"</pubDate></item><item><title>Prozedurale Rhetorik in Videospielen</title><link>/2021/03/15/prozedurale_rhetorik_in_videospielen/</link><description>&lt;details>
&lt;summary>&lt;strong>Inhaltsverzeichnis&lt;/strong>&lt;/summary>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#einleitung">Einleitung&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#persuasive-kommunikation">Persuasive Kommunikation&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#prozedurale-rhetorik-und-persuasive-spiele">Prozedurale Rhetorik und Persuasive Spiele&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#beispiele-zur-prozeduralen-rhetorik-in-videospielen">Beispiele zur prozeduralen Rhetorik in Videospielen&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#fort-mcmoney">Fort McMoney&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#civilization-vi">Civilization VI&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#conclusio">Conclusio&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/details>
&lt;h2 id="einleitung">Einleitung &lt;a href="#einleitung" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>Computer games are trivial, irrational and predominantly played by boys and young men. They are simplistic, patriarchal and militaristic, promoting obesity, violence and anti-social behaviour. Their narratives are paper-thin and puerile. They are not legitimate objects of study, lacking the richness of higher art forms. They are a frustrating waste of time, taking hours and hours to play. Players are hostile, brainwashed and obsessive. Games are ideologically loaded, and contribute nothing to public life.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Chris Chesher/Brigid Costello&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Dieses Zitat fasst kritisch die Haltung gegenüber Computer- oder Videospielen (die beiden Begriffe werden innerhalb des Textes synonym verwendet) zusammen, die unter den Forschenden vorherrschte und wohl auch heute noch häufig vertreten ist. Wann immer Computerspiele Gegenstand öffentlicher Diskussionen sind, ist der Kontext sehr wahrscheinlich einer, bei dem ein junger Mann Amok lief und dafür bekannt war, „Killerspiele“ wie &lt;em>Counterstrike&lt;/em>, &lt;em>Half-Life&lt;/em> oder &lt;em>Call of Duty&lt;/em> zu spielen. Nichtsdestotrotz gibt es auch wissenschaftliche Kreise, in denen Videospiele als kulturelle Artefakte betrachtet werden:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>When it comes to paying the bills, or helping your neighbor, or feeding children in India, playing &lt;em>Civilization&lt;/em> isn’t going to do any more good than playing any other game. But neither will reading &lt;em>The Brothers Karamazov&lt;/em> or watching Kurosawa’s &lt;em>Ran&lt;/em>. And yet I am a firm believer that reading Dostoevsky and watching Kurosawa will enrich a person’s life, and are valuable uses of time.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jordan Magnuson&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Dennoch bleibt eben jene Community klein. Noch 2010 wies der Forscher und Spieleentwickler Ian Bogost darauf hin, dass Computerspiele immer noch um ihre kulturelle Daseinsberechtigung kämpfen müssten. Er diagnostiziert, dass Videospielen keinerlei kulturelle Funktion zugeschrieben wird, außer, und dann auch nur im besten Fall, Ablenkung, im schlechtesten Fall gar moralische Verwerflichkeit. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dieser Text zeigt, warum Computerspiele nicht unbedeutend sind, über welch mächtigen Persuasionsmittel sie verfügen und wie diese zu ihrer Wirkung kommen. Sie sind nämlich mehr als bloße Unterhaltung: Sie geben Gesellschafts- und Machtverhältnisse wieder &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->, oder nutzen ihre Plattform als politische Vermittlungsinstanz wie &lt;em>Crusader Kings 2&lt;/em> (2012). Auch Nichtregierungsorganisationen (NGOs) wie Amnesty International unterstützen beispielsweise immer wieder ihre Öffentlichkeitsarbeit mit (Computer-)Spielen wie &lt;em>Gefährliche Mission&lt;/em> (2018), bei dem es um die Bedeutung der Menschenrechte geht. Das kleine Entwicklerstudio &lt;em>Molleindustria&lt;/em> persifliert mit &lt;em>Phone Story&lt;/em> (2011 iOS, 2012 Android) die Strukturen des Kapitalismus und zeigt „the dark side of your favorite smart phone“ auf. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>All die aufgeführten Videospiele beziehen Stellung für oder gegen etwas, sie argumentieren für oder gegen etwas. Und wer argumentiert, findet sich inmitten der Rhetorik wieder. Sie ist „seit der Antike der theoretische wie praktische Diskurs der Argumentation“. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Es bietet sich deshalb also an, zunächst einmal den Begriff der Persuasiven Kommunikation zu erklären. Der Text widmet sich dann den theoretischen Überlegungen unter Rückgriff auf Ian Bogosts Theorie der prozeduralen Rhetorik. Computerspiele drücken Ideen aus und beeinflussen die Spielenden auf eine Art, die sich grundlegend von der Weise unterscheidet, wie beispielsweise gesprochene oder geschriebene Sprache, Bilder oder bewegte Bilder auf Zuhörende, Lesende oder Zuschauende wirken. Anschließend versucht der Text anhand der Beispiele des Dokumentarspiels &lt;em>Fort McMoney&lt;/em> und des rundenbasierten Strategiespiels &lt;em>Civilization VI&lt;/em> zu zeigen, wie prozedurale Rhetorik in Videospielen auf die Spielenden wirkt. Zum Schluss werden die Ergebnisse eingeordnet und noch einmal zusammenfassend dargestellt.&lt;/p>
&lt;h2 id="persuasive-kommunikation">Persuasive Kommunikation &lt;a href="#persuasive-kommunikation" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Zumeist Sprache und Gesten, aber auch Gesichtsausdrücke, Foto, Film und Musik – sie alle können Mittel zum Ausdruck persuasiver Kommunikation sein. Flapsig formuliert geht es darum, jemanden zu überzeugen, etwas zu tun, beziehungsweise jemanden zu etwas bewegen. Klaus Schönbach nennt „alle absichtlichen Versuche, Verhalten mit Hilfe von Kommunikation zu beeinflussen, ‚Persuasion‘ oder ‚persuasive Kommunikation‘“. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Um diese Definition etwas genauer zu verstehen, bietet es sich an, den Satz in drei wesentliche Teile zu zerlegen. Als erstes wird dem Versuch eine &lt;em>Absicht&lt;/em> unterstellt, denn es handelt sich natürlich nicht um Persuasion, wenn jemand zufällig einen Gefallen tut, ohne vorher dazu motiviert worden zu sein. Das bedeutet, es muss einen bestimmten Vorsatz geben. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Vorweggenommen besteht das Ziel jeder Persuasion, letztendlich das &lt;em>Verhalten&lt;/em> zu beeinflussen. Dafür verwendet die Persuasion &lt;em>Kommunikation&lt;/em>, d.h. Zeichen, die eine bestimmte Bedeutung transportieren sollen. Ein Beispiel: Der Schuss mit einer Pistole, der jemanden außer Gefecht setzen soll, ist möglicherweise erfolgreich, da nun der Angreifende flüchten kann. Dies ist aber keineswegs persuasiv. Das drohende Richten der Waffe auf eine Person hingegen schon. Dadurch wird der angegriffenen Person vermittelt, sie solle sich womöglich besser nicht weiterbewegen.&lt;/p>
&lt;p>Zusammenfassend lässt sich festhalten: „Persuasion ist ein neutraler Begriff – er umfasst Überredung, Drohung und Manipulation genauso wie eine höfliche Bitte oder einen Augenaufschlag.“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Zumeist lässt sich persuasive Kommunikation innerhalb der Politik verorten. So dient sie der Meinungsbildung und Propaganda, oder wird in Gesprächen mit den Wahlberechtigten sowie politischen Reden verwendet.&lt;/p>
&lt;p>Darüber hinaus wird sie in Unternehmen zu PR-Zwecken genutzt oder taucht in Werbung und Marketing auf.&lt;/p>
&lt;p>Schon in der Antike spielte die Rhetorik bei der Bildung einer Meinung eine übergeordnete Rolle. Dies ist bis heute so, auch wenn sich der Begriff der Rhetorik im engeren Sinne auf gesprochene Sprache bezieht.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Von Aristoteles, Cicero und Quintilian (um nur die wichtigsten Vertreter zu nennen) ist die Rhetorik nicht nur als allgemeine Rede- und Textwissenschaft begründet worden, sie alle haben die menschliche Rede auch zum Kern eines Bildungsprogrammes gemacht, das die ganze Person und sämtliche ihrer Möglichkeiten umfaßt [!] und dessen Wirkungsgeschichte auch heute wieder überall greifbar ist.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Gert Ueding&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Die Bedeutung des Begriffes Rhetorik ist divers. So kann er als Topos der Redelehre, der individuellen Redefähigkeit oder der allgemeinen Redekunst verstanden werden. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Das bedeutet, dass eine klare Trennung zwischen Theorie und Praxis in der Rhetorik nicht umsetzbar ist.&lt;/p>
&lt;p>Grundlage des Textes bietet das Werk von Ian Bogost. Sein Ansatz einer prozeduralen Rhetorik unterscheidet sich von anderen Konzepten der Persuasionsforschung und richtet sich ganz speziell nach den Gegebenheiten eines interaktiven Mediums, wie es das Videospiel ist.&lt;/p>
&lt;h2 id="prozedurale-rhetorik-und-persuasive-spiele">Prozedurale Rhetorik und Persuasive Spiele &lt;a href="#prozedurale-rhetorik-und-persuasive-spiele" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Es könnte wirklich sein, dass die Analyse von Computerspielen nichts Interessantes oder Wesentliches hervorbringt. Es könnte in der Tat sein, wie Chesher und Costello es eingangs formulierten:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Their narratives are paper-thin and puerile. They are not legitimate objects of study, lacking the richness of higher art forms.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Chesher/Costello&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Das mag wahr sein, aber es könnte dann eine sich selbst erfüllende Prophezeiung sein. Der &amp;ldquo;Mangel an Reichtum&amp;rdquo; könnte mehr mit den Erwartungen des Forschenden zu tun haben, die wiederum durch theoretische Entscheidungen beeinflusst werden. Denn die zentrale Forderung in Ian Bogosts Theorie der prozeduralen Rhetorik ist, mit der von den Geisteswissenschaften geerbten Tradition zu brechen, die in erster Linie nach Erzählungen, Geschichten, oder allgemeiner ausgedrückt, nach Inhalten sucht. Die Persuasion oder Überzeugungskraft von Computerspielen beruht in Bogosts Theorie nämlich nicht in erster Linie auf dem Narrativ. Obwohl einige Computerspiele ziemlich komplexe und vielschichtige Geschichten erzählen liegt das volle Potenzial von Computerspielen auf einer anderen, subtileren Ebene. Bogost:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Among computer software, I want to suggest that videogames have a unique persuasive power. […] In addition to becoming instrumental tools for institutional goals, videogames can also disrupt and change fundamental attitudes and beliefs about the world, leading to potentially significant long-term social change. I believe that this power is not equivalent to the content of videogames, as the serious games community claims. Rather, this power lies in the very way videogames mount claims through procedural rhetorics. Thus, all kinds of videogames, from mass-market [!] commercial products to obscure art objects, possess the power to mount equally meaningful expression.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Ian Bogost&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Das neue Element, das bei Computerspielen ins Spiel kommt, ist die Tatsache, dass der Spieler nicht den Prozeduren der realen Welt unterworfen ist, sondern kognitiv in eine simulierte Welt eintaucht. Die Simulation mag zwar den Versuch unternehmen, die reale Welt so genau wie möglich nachzuahmen, aber die Tatsache bleibt bestehen, dass die vorherrschenden Prozesse und Abläufe letztendlich von den Schaffenden der Spiele programmiert werden und unter der Kontrolle der Autorenschaft stehen. Die Gegebenheiten in der Spielwelt können nämlich durch die Änderung von ein paar Zeilen Code einfach verändert werden.&lt;/p>
&lt;h2 id="beispiele-zur-prozeduralen-rhetorik-in-videospielen">Beispiele zur prozeduralen Rhetorik in Videospielen &lt;a href="#beispiele-zur-prozeduralen-rhetorik-in-videospielen" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;h3 id="fort-mcmoney">Fort McMoney &lt;a href="#fort-mcmoney" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Das dokumentarische Online-Abenteuerspiel &lt;em>Fort McMoney&lt;/em> simuliert die Entwicklung der fiktiven Gemeinde &lt;em>Fort McMoney&lt;/em>, die der realen Stadt Fort McMurray in Alberta, Kanada nachempfunden ist. Fort McMurray wurde um die Jahrtausendwende durch den Abbau von Ölsand und dessen anschließende Veredelung zu Ölprodukten zu einer boomenden Stadt. Das Videospiel &lt;em>Fort McMoney&lt;/em>, das sich mit den sozialen, wirtschaftlichen und ökologischen Folgen des Ölbooms beschäftigt, ist eine Koproduktion des &lt;em>National Filmboard of Canada&lt;/em> und &lt;em>TOXA&lt;/em> in Zusammenarbeit mit &lt;em>ARTE&lt;/em>. Regie führt der französische Journalist und Filmemacher David Dufresne. Das Spiel ging am 25. November 2013 online.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Fort McMoney&lt;/em> wird in zwei Perspektiven gespielt: Die Erste ist eine klassische Ego-Perspektive, in der Spielende wie in einem klassischen Adventuregame umherwandern. Die Aufgabe besteht darin, mit der Bewohnerschaft, Obdachlosen, dem Bürgermeister, Lobbyist:innen usw. zu sprechen und sie zu befragen. Das geschieht vor dem Hintergrund, Hinweise über den Zustand der Stadt zu sammeln. Für das Befragen der Einheimischen, das Sammeln von Gegenständen und das Entdecken neuer Gebiete in der Stadt wird der Spielende mit sogenannten Einflusspunkten belohnt, d.h. die Punkte symbolisieren die erfolgreiche Suche nach Informationen. Und je mehr solcher Punkte man besitzt, desto gewichtiger ist die Meinung der Person bei späteren Volksabstimmungen. Daher ist das Erforschen der Spielewelt essentiell, um auf der zweiten Ebene des Spiels Einfluss zu nehmen. Bei jeder Befragung erhält der Spielende eine Reihe von Fragen zur Auswahl. Die Wahl der Fragen beeinflusst dann den weiteren Verlauf des Gesprächs. Zu diesem alleinigen Erkunden und Befragen der Stadt und ihrer Bewohnerschaft, bekommt das Spiel eine Mechanik, die es zu einem sogenannten &lt;em>Massively Multiplayer Online Game&lt;/em> (&lt;em>MMOG&lt;/em>) macht. Denn mit dem Aufrufen des persönlichen &lt;em>Dashboards&lt;/em> erhält der Spielende Zugang zu einem weiteren Teil des Gameplays, das &lt;em>Fort McMoney&lt;/em> zu einem interessanten Studienobjekt für die prozedurale Rhetorik macht. Im Laufe des Spiels kann man an drei Umfragen und einem großen Referendum teilnehmen. Das Ergebnis jeder Umfrage und jedes Referendums hat unmittelbare Konsequenzen für die fiktive Gemeinde. Ein Beispiel: In einer Umfrage werden alle Spielenden aufgefordert, ihre Meinungen zu folgender Frage zu äußern: „Sollten Erdölfirmen mehr Lizenzgebühren zahlen?“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Während des untersuchten Spielzyklus stimmten 95 Prozent aller Spielenden mit „Ja“. Die Verfahrensmechanik des Spiels ergab dann folgende Konsequenzen: Höhere Lizenzzahlungen führen zu besseren öffentlichen Dienstleistungen. Reduzierte industrielle Aktivität entlastet die Umwelt, die Wirtschaft hingegen schrumpft. Die Konsequenzen jeder einzelnen Entscheidung können auf einer integrierten Karte im Dashboard eingesehen werden. In diesem Fall führte die Erhebung der Zahlungen, also die fiktive Durchsetzung der Entscheidung, zu einem Rückgang der Kriminalitätsrate um 14 Prozent, da die Polizei aufgrund des mehr vorhandenen Geldes mehr Bedienstete einstellen und die Ausbildung des Personals verbessern konnte. Das Image der Stadt verbesserte sich um 8 Prozent. Die bessere Verwaltung, ein verbesserter öffentlicher Dienst und der neue Wohlstand der Stadt fielen bei der Aufwertung ins Gewicht. Auf der anderen Seite führten steigende Lizenzgebühren zu einer sinkenden Ölproduktion, weil steigende Steuern geringere Gewinnmargen bedeuten. Daher gingen die Spenden der Industrie zurück, ebenso wie die Haushaltseinkommen und die Gesamtbevölkerung der Arbeitslager außerhalb der Stadt.&lt;/p>
&lt;p>Das übergeordnete Ziel des Spiels ist, das sollte nun erkennbar sein, nicht zu gewinnen. Es gibt kein klassisches Gewinnszenario. Das Ziel ist, gemeinsam mit allen anderen Spielenden an der Entwicklung der virtuellen Gemeinde teilzunehmen. Mit dem analytischen Ansatz von Bogost lassen sich audiovisuelle Rhetorik auf der einen und prozedurale Rhetorik auf der anderen Seite klar unterscheiden. Die audiovisuelle Rhetorik zieht die Spielenden in das Spiel hinein, indem sie sie auf selbstbestimmte, aber dennoch vorgegebene Weise eine Gemeinde erkunden lässt. Während sie Campingplätze besuchen, mit Sozialarbeitenden, Obdachlosen und Lobbyist:innen sprechen, setzt das Spiel die Spielenden den Konsequenzen bezüglich sozialer, wirtschaftlicher und ökologischer Folgen aus. Audiovisuelle Darstellungen oder Texte im Spiel beschäftigen sich mit Fragen der Besteuerung, der sozialen Verantwortung oder der ländlichen Entwicklung. Durch das Untersuchen und Abstimmen in Umfragen und Referenda wird der Spielende in die Lage versetzt, zumindest virtuell, Stellung zu beziehen.&lt;/p>
&lt;p>Das Spiel greift dabei auf drei prozeduralen Mechaniken zurück. Die erste Mechanik ist, dass die Teilnahme auf Informationen beruht - Informationen, die die Spielenden im erkundenden Teil des Spiels sammeln. Darüber hinaus wird der Einfluss des Spielenden in Debatten durch das Führen von Interviews erhöht. Jede Frage, die man stellt, jede Begegnung, die man macht, erhöht den Einfluss im Spiel. Die Zeit, die man allein mit dem Spiel verbringt, verschafft den Spielenden einen Vorteil, da man so mit Einflusspunkten belohnt wird und dadurch der Einfluss zunimmt.&lt;/p>
&lt;p>Die zweite Mechanik beschreibt die wachsende Einflussnahme in der Öffentlichkeit durch Vernetzung. Je mehr Menschen also der Spielende auf seiner Reise trifft, desto mehr Einfluss übt dieser später aus. Das bedeutet konkret, alle Informationen, Gegenstände und Hinweise können dann später in einer der Debatten verwendet werden. Zusätzlich wird natürlich jedes Argument, das der Spieler in die Debatte einbringt, durch die Anzahl der Einflusspunkte entweder gewichtiger oder unbedeutender gewertet.&lt;/p>
&lt;p>Drittens, und das ist der Kern der prozeduralen Rhetorik in &lt;em>Fort McMoney&lt;/em>, führt jede Entscheidung zu Konsequenzen. Das Spiel argumentiert also, dass der Wille der Mehrheit, ausgedrückt in einer Entscheidung, die in einem Referendum getroffen wird, die soziale Realität entsprechend verändert. Es simuliert die Konsequenzen jeder einzelnen Umfrage und jedes Referendums und verändert so die virtuelle Realität beispielsweise in Bezug auf Lizenzgebühren, Wohnungspreise oder jährliches Haushaltseinkommen. Es gibt den Spielenden die Macht, bestimmte Entwicklungen direkt zu beeinflussen oder sie gar zu erzwingen, indem sie sich an der öffentlichen Debatte beteiligen und in Meinungsumfragen abstimmen. Diese Verfahren schafft einen virtuellen Spielraum, in dem weitreichende soziale Veränderungen durch die Teilnahme an der Öffentlichkeit herbeigeführt werden können.&lt;/p>
&lt;h3 id="civilization-vi">Civilization VI &lt;a href="#civilization-vi" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>&lt;em>Fort McMoney&lt;/em> ist ein geeignetes Beispiel dafür, wie Computerspiele prinzipiell eingesetzt werden können, um Menschen dazu zu bringen, sich mit einem mehr oder weniger komplexen Thema zu beschäftigen. Das Spiel ist jedoch nicht das, woran ein Großteil der Spielenden denken würde, wenn sie den Begriff Computerspiele hören. Es nahmen, Stand 2020, „375.000“ Spielende am Spiel teil. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Dies sind zwar relativ viele, aber im Vergleich zu den Millionen Spielenden großer AAA-Titeln wie &lt;em>Grand Theft Auto V&lt;/em> oder &lt;em>League of Legends&lt;/em> eher wenig. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:16">&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref">16&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Im Gegensatz dazu stehen „Indie-Spiele“, die von kleinen Teams oder Einzelpersonen ohne finanzielle Unterstützung größerer Firmen entwickelt werden. Deshalb fällt die Wahl des zweiten Spiels auf einen repräsentativeren Fall von populären Videospielen: &lt;em>Civilization VI&lt;/em>. Laut &lt;em>vgchartz.com&lt;/em> verkaufte sich &lt;em>Civilization VI&lt;/em> bisher „5,5 Millionen Mal“. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:17">&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref">17&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Civilization stellt eine grundlegend andere Art von Spiel dar als &lt;em>Fort McMoney&lt;/em>. Während Fort McMoney nur einmalig zu spielen ist, ist &lt;em>Civilization&lt;/em> für seinen Suchtfaktor, sein „one more turn-Syndrom“ und seinen Wiederspielwert bekannt. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:18">&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref">18&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Es ermutigt die Spielenden beim nächsten Mal eine andere Zivilisation zu übernehmen und diese dann mittels Diplomatie oder Dominanz zur Weltmacht emporsteigen zu lassen.&lt;/p>
&lt;p>Während &lt;em>Fort McMoney&lt;/em> von der Neugier der Spieler auf „Ölsand“ abhängig war, lockt &lt;em>Civilization&lt;/em> mit Spannung, Spaß und vor allem der Befriedigung, Entscheidungen zu treffen, die sofort umgesetzt werden. Auch wenn das Spiel keine Simulation ist, die den Anspruch erhebt, die Komplexität einer echten Zivilisation mit ihren Kulturen, Glaubensvorstellungen, Traditionen, Mythen usw. originalgetreu zu reproduzieren, schafft das Spiel gerade so viel Realismus, um den Spielenden in eine Welt zu versetzen, in der seine Entscheidung einen unmittelbaren Unterschied macht:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Civilization is not about ‘real’ history, or ‘real’ mythology, or ‘real’ politics, but it smacks of just enough reality that it ignites the player’s imagination, and spurs them to co-create an alternate, but parallel world to the one they live in. And in co-creating and exploring that alternate world it asks them to ponder very real dimensions of the world that they inhabit.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:19">&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref">19&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jordan Magnuson&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Deutlicher: Die mündlichen und visuellen Äußerungen im Spiel, also das, was man sieht, liest und hört, spiegelt tatsächlich die historische Entwicklung der Zivilisationen wider. Überspitzt ausgedrückt ist &lt;em>Civilization&lt;/em> eine gamifizierte Geschichtsstunde, auch wenn nicht „unser“ Weg dargestellt wird, sondern die vielen möglichen Wege. Das Spiel lässt die Spielende das Rad, die Dampfmaschine oder das Schießpulver erfinden. Es ermutigt Pyramiden, Machu Picchu oder die Freiheitsstatue zu bauen. Ein großer Teil des Spielspaßes liegt darin, einer Gesellschaft vorzustehen, die sich von der Prähistorie bis in die Gegenwart und darüber hinaus weiterentwickelt, sich vielleicht sogar in immer fortschrittlichere politische Ordnungen strukturiert und dann auch über ausgefeiltere Technologien verfügt.&lt;/p>
&lt;p>Das Thema ist deshalb so interessant, da die Erwartungen der Spielenden an reale Geschichten, reale Gesellschaften, reale Regierungen durch das Spielen und Erleben von möglichen Geschichten, möglichen Gesellschaften und möglichen Regierungen geformt werden. Trotz seiner Simplizität als „Weltsimulation“ macht &lt;em>Civilization&lt;/em> eine Aussage darüber, wie die reale Welt funktioniert. Der Spielende lernt, vielleicht sogar, ohne es zu merken. Ein Beispiel: Obwohl &lt;em>Civilization VI&lt;/em> sechs verschiedene Wege zum Sieg anbietet (Kultur, Technologie, Herrschaft, etc.), haben alle ein Merkmal gemeinsam: Die kluge Verteilung einiger weniger generischer, quantifizierbarer Ressourcen ist der Schlüssel zum Sieg. Was auch immer die Spielenden über Indien, die Zulu-Nation oder die Azteken- Kultur „lernen“, die Spielmechanik stellt die Verwaltung der Ressourcen in den Vordergrund, ja reduziert die Welt auf nichts anderes als Geld, Bevölkerung, Forschungsmacht, kulturelle oder militärische Macht. Kluge Entscheidungen über Ressourcen zu treffen ( a ), mehr oder weniger genau zu wissen, was die Konsequenzen der eigenen Entscheidungen sind ( b ), und zu sehen, wie die eigenen Entscheidungen fast unmittelbar umgesetzt werden ( c ), ist das, was das Spiel so befriedigend, vielleicht sogar süchtig macht. Man muss nicht großartig argumentieren, um zu beweisen, dass diese Bedingungen (a) bis ( c ) in der realen Politik selten gegeben sind. Die Politik in der realen Welt stößt deshalb an ihre Grenzen, da die meisten Ressourcen nicht leicht zu quantifizieren sind, weil unmittelbare Konsequenzen von Entscheidungen selten bekannt sind und Entscheidungen selten schnell, oder überhaupt umgesetzt werden. Doch wahrscheinlich ist es fast unvermeidlich, dass selbst kritische und aufgeklärte &lt;em>Civilization&lt;/em>-Spielende langsam dazu verleitet werden, reale Politik mit der Politik im Spiel zu vergleichen. Sie werden dazu verleitet, zu glauben, dass eine kluge Ressourcenverteilung auch in der realen menschlichen Zivilisation der Schlüssel ist.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusio">Conclusio &lt;a href="#conclusio" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Es sollte inzwischen klar geworden sein, dass das wahre Potenzial von Computerspielen als Mittel der Kommunikation nicht nur im Schaffen einer spielerischen Lernumgebung liegt, die im eigenen Tempo erkundet werden kann. Es liegt auch nicht in der originalgetreuen Simulation per se, auch wenn das Erleben eines Arguments sicherlich wirkmächtiger ist, als es zu lesen oder zu sehen. Das wahre Potenzial von Videospielen liegt in der Möglichkeit, sorgfältig zu beeinflussen oder sogar zu gestalten, wie eine virtuelle Spielwelt, die gleichzeitig ausreichend überzeugend und unterhaltsam sein muss, prozedural die „Botschaft“ des Entwickelnden widerspiegelt.&lt;/p>
&lt;p>Das verzerrende Potenzial der prozeduralen Rhetorik ergibt sich aus eben dieser Leichtigkeit, mit der grundlegende Bedingungen in der Spielwelt manipuliert werden können. Unabhängig davon, ob der Effekt beabsichtigt ist oder nicht, stellt es eine potenzielle Bedrohung dar, wenn Spiele, die letztlich zur Unterhaltung und nicht zur Simulation geschaffen wurden, Erwartungen z.B. an die Politik bzw. Demokratie wecken, die reale politische Ordnungssysteme niemals erfüllen können.&lt;/p>
&lt;p>Leider führt das bloße Erforschen einer Angelegenheit wie bei &lt;em>Fort McMoney&lt;/em> nicht unbedingt dazu, dass man die Karriereleiter hinaufklettert. Neugier wird nicht immer mit Einflusspunkten belohnt, Menschen, die am besten informiert sind, sind nicht immer die Einflussreichsten und nicht über alles wird ein Referendum abgehalten. In &lt;em>Civilization&lt;/em> wissen die Spielenden, dass eines Tages eine Technologie zur Verfügung stehen wird, die Umweltschäden behebt, unbegrenzte Energie liefert oder ungehorsame Bevölkerungen befriedet, in der realen Welt sind diese Annahmen eher ein Glücksspiel mit dem Wohlergehen zukünftiger Generationen.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Chris Chesher/Brigid Costello, „Why media scholars should not study computer games“, in: &lt;em>Media International Australia Incorporating Culture &amp;amp; Policy&lt;/em>, 2004, Nr. 110, S. 5.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Jordan Magnuson, „Civilization: The Good Kind of Addicted“, &lt;a href="https://www.necessarygames.com/reviews/sid-meiers-civilization-iv-game-commercial-mac-os-x-windows-turn-based-strategy-historical" target="_blank" rel="noopener">https://www.necessarygames.com/reviews/sid-meiers-civilization-iv-game-commercial-mac-os-x-windows-turn-based-strategy-historical&lt;/a> [abgefragt: 02.03.2021] („Hervorhebung im Original“).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Vgl. Ian Bogost, „Persuasive Games: The Expressive Power of Videogames“, Camebridge 2010, S. 7f.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Vgl. Tobias Bevc, „Konstruktion von Politik und Gesellschaft in Computerspielen“, in: Tobias Bevc (Hg.), &lt;em>Computerspiele und Politik. Zur Konstruktion von Politik und Gesellschaft in Computerspielen&lt;/em>, Berlin 2007, S. 25-54, hier S. 50.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Molleindustria, „Phone Story“, &lt;a href="http://www.phonestory.org/" target="_blank" rel="noopener">http://www.phonestory.org/&lt;/a> [abgefragt: 12.03.2021].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>Niklas Schrape_, Die Rhetorik von Computerspielen. Wie politische Spiele überzeugen_, Frankfurt am Main, S. 8.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Klaus Schönbach, &lt;em>Verkaufen, Flirten, Führen. Persuasive Kommunikation – ein Überblick&lt;/em>, 4. Aufl., Wiesbaden 2019, S. 13.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Vgl. Klaus Merten, „Kommunikation und Persuasion“, in: Romy Fröhlich/Peter Szyszka/Günter Bentele (Hgg.), &lt;em>Handbuch der Public Relations: Wissenschaftliche Grundlagen und berufliches Handeln. Mit Lexikon&lt;/em>, Wiesbaden 2015, S. 385-398, hier S. 386.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Schönbach, &lt;em>Verkaufen, Flirten, Führen. Persuasive Kommunikation – ein Überblick&lt;/em> (wie Anm. 5), S. 15.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10">
&lt;p>Gert Ueding, &lt;em>Klassische Rhetorik&lt;/em>, 4. Aufl., München 2005, S. 8-9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11">
&lt;p>Vgl. Josef Kopperschmidt, &lt;em>Allgemeine Rhetorik: Einführung in die Theorie der Persuasiven Kommunikation&lt;/em>, Stuttgart 1973, S. 13.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12">
&lt;p>Chesher/Costello, „Why media scholars should not study computer games“ (wie Anm. 1), S. 5.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13">
&lt;p>Bogost, „Persuasive Games: The Expressive Power of Videogames“ (wie Anm. 3), S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14">
&lt;p>David Dufresne, „Fort McMoney“, &lt;a href="http://www.fortmcmoney.com/" target="_blank" rel="noopener">http://www.fortmcmoney.com/&lt;/a> [abgefragt: 04.12.2020].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15">
&lt;p>Urbania Media, „Fort McMoney“, &amp;lt;https://www.urbania.media/our- works/fort-mcmoney/&amp;gt; [abgefragt: 05.12.2020].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:16">
&lt;p>Als „AAA-Titel“ werden Videospiele bezeichnet, die über das höchste Entwicklungsbudget verfügen.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:17">
&lt;p>VGCharts, „Civilization VI“, &lt;a href="https://www.vgchartz.com/game/227695/civilization-vi/summary" target="_blank" rel="noopener">https://www.vgchartz.com/game/227695/civilization-vi/summary&lt;/a> [abgefragt: 05.12.2020].&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:18">
&lt;p>Magnuson, „Civilization: The Good Kind of Addicted“ (wie Anm. 2).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:19">
&lt;p>Magnuson, „Civilization: The Good Kind of Addicted“ (wie Anm. 2).&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2021/03/15/prozedurale_rhetorik_in_videospielen/</guid><pubDate>"Mon, 15 Mar 2021 14:00:00 +0100"</pubDate></item><item><title>Spiegel Online vs. bento</title><link>/2018/07/17/spiegel_online_vs_bento/</link><description>&lt;p>&lt;details>
&lt;summary>&lt;strong>Disclaimer&lt;/strong>&lt;/summary>
Die vorliegende Analyse stammt aus Juli 2018 und vergleicht die Sprache der Online-Ausgabe des &lt;em>Spiegel&lt;/em>, &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> (kurz: &lt;em>SPON&lt;/em>), mit der des Jugendangebots &lt;em>bento&lt;/em>, das im September 2020 durch &lt;em>Spiegel Start&lt;/em> ersetzt wurde. Aus diesem Grund ist es mir leider nicht mehr möglich, auf die originalen Links zu verweisen. Da das Internet aber nie vergisst, weiche ich einfach auf Wayback-Machine-Links aus. &lt;em>Bento&lt;/em> wurde am 1. Oktober 2015 als Angebot gestartet, das die Zielgruppe der 18- bis 30-Jährigen erreichen sollte. Seit Januar 2020 publiziert &lt;em>SPON&lt;/em> nur noch unter dem Namen &lt;em>Der Spiegel&lt;/em>.
&lt;/details>&lt;br>
&lt;details>
&lt;summary>&lt;strong>Inhaltsverzeichnis&lt;/strong>&lt;/summary>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#einleitung">Einleitung&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#journalistische-formate">Journalistische Formate&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#nachrichtenmagazingeschichte">Nachrichtenmagazingeschichte&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#kommentar">Kommentar&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#charakteristika-der-darstellungsformen">Charakteristika der Darstellungsformen&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#spiegel-online">Spiegel Online&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#form-und-%c3%a4sthetik">Form und Ästhetik&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#sprache-und-text">Sprache und Text&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#bento">bento&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#form-und-%c3%a4sthetik-1">Form und Ästhetik&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#sprache-und-text-1">Sprache und Text&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#vergleich-und-conclusio">Vergleich und Conclusio&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/details>&lt;/p>
&lt;h2 id="einleitung">Einleitung &lt;a href="#einleitung" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Im &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Statut von 1949 heißt es:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Nichts interessiert den Menschen so sehr wie der Mensch. Darum sollten alle ‚Spiegel‘- Geschichten einen hohen menschlichen Bezug haben. Sie sollten von dem oder den Menschen handeln, die etwas bewirken. Der Idealfall: An einer Person wird eine ganze Zeitströmung (das ganze jeweilige Geschehnis, der ganze Vorgang, die aktuelle Begebenheit) in ihren Hintergründen, Ursachen, Anlässen, bewegenden Momenten und Auswirkungen aufgezeigt.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Leo Brawand&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Rund 70 Jahre später gibt es den &lt;em>Spiegel&lt;/em> immer noch. Und nicht nur das, mittlerweile gibt es auch die Online-Ausgabe seit einem knappen Vierteljahrhundert. Der jüngste Ableger des &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Verlags ist jedoch &lt;em>bento&lt;/em>. Ein Jugendportal, das sich im Speziellen an junge Menschen und deren Nutzungsgewohnheiten richtet. Denn herkömmliche Formate, wie sie beispielsweise auch &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> anbietet, erreichen Jugendliche schlechter oder gar nicht. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Wie gelingt es bento also, heranwachsende User an sich zu binden und das erfolgreichste, deutschsprachige Jugendportal zu sein? Indem sie das einstige Statut aus der Nachkriegszeit durch ein zeitgenössisches Katzen-GIF aus dem Internet ersetzen, um somit Aufmerksamkeit und einfache Klicks zu generieren? Denn das ist beispielsweise der Vorwurf Jan Böhmermanns, Moderator der Sendung „Neo Magazin Royale“. In einem Interview mit Lars Weisbrod für &lt;em>Die Zeit&lt;/em> kritisiert er:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Beim Spiegel sitzen doch so viele schlaue Festangestellte in ihren Einzelbüros, die es eigentlich besser wissen müssen. Und Bento beschäftigt Generalisten, die alles machen, von Nahost-Politik bis zum neuesten Quiz: &amp;ldquo;Kannst du so schnell laufen wie ein Schwein?&amp;rdquo; Da wird einfach alles nach vorne gebracht, was funktioniert. Es geht um Klicks. Das ist gefährlich, weil alles egal ist. Das ist echter, giftiger Zynismus.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jan Böhmermann&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Doch selbst wenn die Mutter, &lt;em>Spiegel Online&lt;/em>, bei den jungen Usern nicht mehr gut ankommt, so bleibt sie trotzdem einer der reichweitenstärksten Internetseiten Deutschlands. Und das, obwohl die Seite zu Beginn nur als Spielwiese zum Experimentieren im World Wide Web konzipiert war. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Ein Punkt, in dem sich Mutter und Tochter ähneln, denn Jugendportale wie &lt;em>bento&lt;/em>, aber auch &lt;em>ze.tt&lt;/em> oder &lt;em>NOIZZ&lt;/em> beispielsweise, existieren erst seit rund drei Jahren. Sie sind allesamt als Projekte zu verstehen, die sich von etablierten Portalen unterscheiden und Neues ausprobieren wollen. Damit lassen sich dann eben auch die ständigen Neuerungen des Designs bei &lt;em>bento&lt;/em> erklären, die während der Recherche zwischen Februar und Juni auftraten.&lt;/p>
&lt;p>Ein Vergleich zwischen &lt;em>SPON&lt;/em> und &lt;em>bento&lt;/em> soll nun aufzeigen, worin sie sich grundlegend unterscheiden, aber auch ähneln und ob deren Geschichten immer noch von Menschen handeln, die etwas bewirken. Deshalb liegt das Hauptaugenmerk dieser Arbeit auf charakteristischen Elementen der Darstellungsformen beider Seiten. Dazu wird vorab etwas zur Geschichte und Entwicklung erklärt, ehe dann Design und Sprache untersucht werden. Die Textanalyse basiert auf jeweils einem Artikel, der sinnbildlich für den Stil von &lt;em>SPON&lt;/em> und &lt;em>bento&lt;/em> steht. Zwar handelt es sich dabei um unterschiedliche Textgattungen, die jedoch zur besseren Einordnung zunächst erklärt werden. Zum Schluss werden beide Analysen miteinander verglichen und resümiert.&lt;/p>
&lt;h2 id="journalistische-formate">Journalistische Formate &lt;a href="#journalistische-formate" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Die eingangs beschriebenen Gattungen der beiden Beispieltexte werden in diesem Kapitel kurz erörtert, um bei der späteren Analyse auf Kontexte zurückgreifen zu können. Besonders in Bezug auf die Magazingeschichte ergibt es Sinn sie zu erklären, da sie eine spezielle Darstellungsform des Journalismus ist. Sie stellt eine Mischform der Reportage und des Features dar.&lt;/p>
&lt;h3 id="nachrichtenmagazingeschichte">Nachrichtenmagazingeschichte &lt;a href="#nachrichtenmagazingeschichte" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Die Varianz erzählerischer Darstellungsformen innerhalb des Journalismus ist hoch. Es gibt beispielsweise Texte, die anhand einiger Elemente an eine Reportage erinnern, aber keineswegs eine sind. Deshalb sind diese Artikel aber nicht verfehlt, im Gegenteil: Es darf variiert und gemischt werden, jedoch sollten dabei „die Formen mit ihren Merkmalen und Eignungen bekannt sein.“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Ein besonderes Genre ist das der Nachrichtenmagazingeschichte, kurz Magazingeschichte. Diese vereint Elemente der Reportage und des Features und bildet somit eine Zwischenform, einen Zwitter. Dabei kommt sie immer dann zum Einsatz, wenn der Autor unterschiedliche Sachverhalte, Situationen oder Vorgänge mithilfe authentischer Episoden präsentieren möchte. Denn wo das Feature zu sehr den Fokus auf die Veranschaulichung von Strukturen legt, konzentriert sich die Reportage zu sehr auf Beobachtungen einzelner Lebensgeschichten. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Die Magazingeschichte pendelt also ständig zwischen einer individuellen Geschichte und einem abstrakten Sachverhalt, wobei zusätzlich eine gewisse Tendenz entsteht. Sie entsteht durch das Arrangement von Situationen und Argumenten, auch wenn der Text nachrichtlich und faktizierend scheint. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Ein Anschein der Authentizität lässt sich auch durch das Einbetten von Detailinformationen wiederfinden, wie beispielsweise durch das Einbringen exakter Sachverhaltsinformationen und präziser Personenangaben. Allerdings interessiert sich die Magazingeschichte nicht sonderlich für das Besondere, also den oder die Akteur(e), sondern möchte vielmehr die eben beschriebene Tendenz nach- und beweisen, weshalb real existierende Personen und ihre Geschichten in recherchierte Kontext- und Hintergrundinformationen implementiert werden. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Daran schließt unmittelbar auch die Sprache an: Denn auch hier schlägt das Pendel „zwischen Faktizieren (nachrichtlich), Etikettieren (einordnend, bewertend) und Erzählen (narrativ, oft kolportierend).“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Den Ausschlag für das Pendel gibt ein gewisser Entwicklungsfaden, der unabdingbar für den Text ist, denn das macht die Magazingeschichte aus: Sie erzählt eine Geschichte mit einem Anfang, einem Klimax und einem Schluss. Zusätzlich braucht sie Kontexte, um einen Bedeutungsbogen spannen zu können. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Die Magazingeschichte erzählt also berichtend über Geschehnisse nebst allen beteiligten und betroffenen Personen. Während der Geschichte soll eine Entwicklung stattfinden, Ursachen und Folgen sollen benannt und eine Tendenz angeboten werden. Dabei werden unter Verwendung von Elementen der Reportage oder des Features Episoden in Szene gesetzt, die jedoch nicht für sich stehen, sondern außerdem mit Kontexten, also Hintergrundinformationen, durchsetzt werden. Die Sprache kann unterdessen durch ihren faktizierenden und interpretierenden Anspruch sehr distanziert wirken. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;h3 id="kommentar">Kommentar &lt;a href="#kommentar" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Der Kommentar gehört zu den grundlegenden Darstellungsformen der Meinungsäußerung. Zu dieser Gattung gehören beispielsweise auch der Leitartikel oder die Glosse. Sie alle kennzeichnet die Tatsache, dass sie eine Meinung äußern, um bei den Rezipienten eine Meinung zu bilden. So schafft es ein guter Kommentar, zum Nachdenken, Handeln oder Urteilen anzuregen. Dabei ist es unerheblich in welchem Ressort er publiziert wird, da sich der Kommentar alles zum Thema machen kann. Auch, wenn er meist mit dem Politikressort assoziiert wird, so ist er genauso im Kultur- oder Wirtschaftsressort anzutreffen. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Walther von La Roche unterscheidet in seiner Analyse zum Kommentar drei Arten von Kommentaren. Da wäre zunächst der „Argumentations-Kommentar“, der mithilfe ausgewählter Argumente andere überzeugen möchte, sich allerdings indirekt auch mit anderen Standpunkten auseinandersetzt. Der „Geradeaus-Kommentar“ verzichtet auf eine Einleitung oder verschiedene Argumente und bietet dem Leser eine klare Stellungnahme. Wägt der Kommentator zwischen verschiedenen Alternativen ab und stellt die Komplexität des zu bewertenden Gegenstandes in den Vordergrund, so handelt es sich dabei um den „Einerseits-Andererseits-Kommentar“. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Die Sprache des Kommentars ist eine nüchterne und sachliche, die allerdings trotzdem deutlich eine Meinung zum Ausdruck bringt. Der Aufbau eines solchen Appelltextes beinhaltet in der Regel vier Schritte: Titel, These, Argumente und einen pointierenden Schluss. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;h2 id="charakteristika-der-darstellungsformen">Charakteristika der Darstellungsformen &lt;a href="#charakteristika-der-darstellungsformen" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Vorrangig geht es in diesem Kapitel um eine Einordnung der beiden Portale. Dies geschieht vorerst durch eine kürzere Beschreibung der Entstehung und Entwicklung von &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> und &lt;em>bento&lt;/em>, ehe dann auf die ästhetische Erfahrung und zu guter Letzt auf Sprache und Text eingegangen wird.&lt;/p>
&lt;h3 id="spiegel-online">Spiegel Online &lt;a href="#spiegel-online" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Der Auftritt des SPIEGEL gehört zu den Pionierleistungen deutscher Verlagsangebote im Internet, da er seit Oktober 1994 existiert. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Zunächst ist die Seite eine reine Spielwiese im HTML-Standard 1.0. Das bedeutet: Weder irgendwelche Frames, noch Tabellen oder JavaScript. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:16">&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref">16&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> „Die Site war sehr schlecht und eher ein Abfallprodukt [&amp;hellip;].“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:17">&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref">17&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Doch es lag nah, das Projekt weiterzuverfolgen, da das Internet, damals wie heute, das Potenzial bietet, Informationen und damit auch Nachrichten in nahezu Echtzeit übermitteln zu können. Die technischen Fortschritte waren jedoch zunächst nur ein Fundament, auf das auch andere Mitstreiter bauen konnten. Der große Vorteil für &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> bestand indes darin, bereits die Hintergründe aus dem eigenen Archiv entnehmen zu können. In den nächsten Jahren entstehen unter anderem der „Kultur-Spiegel“, neue Layouts und Redaktionssysteme. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:18">&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref">18&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Es ist allerdings der 11. September 2001, der die größte Auswirkung auf den weiteren Erfolg des Nachrichtenportals hat. Die Website erlebte an diesem Tag einen so gewaltigen Ansturm, dass sie temporär nicht mehr erreichbar war. Deshalb wurden weitere Server gemietet, um trotz alledem verfügbar zu sein. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:19">&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref">19&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Die Konkurrenz verpasste diese Chance. &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> konnte sich somit als Nachrichtenmedium etablieren, was sich auch in der Nutzerzahl wiederfand: Sie stieg an diesem Tag um 20% und auch am folgenden Tag wurde fast zehn Millionen Mal auf die Seite zugegriffen. Bei früheren dramatischen Ereignissen, wie etwa dem Tod der Prinzessin Diana 1997, zählte die Seite circa zwei Millionen Zugriffe. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:20">&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref">20&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Mittlerweile gehört das Portal zu den reichweitenstärksten Nachrichtenseiten. Zwischen November 2017 und Januar 2018 erreichte die Seite durchschnittlich 3,42 Millionen Leser pro Tag und generierte damit mehr Zulauf als beispielsweise &lt;em>Focus Online&lt;/em> (2,95) oder &lt;em>Die Welt&lt;/em> (2,14). &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:21">&lt;a href="#fn:21" class="footnote-ref" role="doc-noteref">21&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;h4 id="form-und-ästhetik">Form und Ästhetik &lt;a href="#form-und-%c3%a4sthetik" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>Seit der Gründung im Herbst 1994 wandelt sich das Design und Layout der Homepage immer wieder. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:22">&lt;a href="#fn:22" class="footnote-ref" role="doc-noteref">22&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Die letzte Designänderung in Form eines sogenannten „Rebrush“ fand im September 2016 statt.&lt;/p>
&lt;p>Beim Aufrufen der Startseite öffnet der Header mit dem typischen &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Logo, das in einem roten und nicht typisch orangenen Ton gehalten wird. Daran schließen zwei Sprungstellen an, die in die zentralen Bereiche führen: Einmal zum digitalen Wochenmagazin &lt;em>Der Spiegel&lt;/em> sowie zur Videoseite &lt;em>Spiegel TV&lt;/em> mit Nachrichtenvideos, Dokumentationen und Spielfilmen. Die erste Zeile endet mit einer Suchfunktion in Gestalt einer Lupe und einem Anmeldeknopf. Direkt darunter befindet sich die Navigationsleiste, die die bekannten Rubriken aufbietet, wie beispielsweise „Politik“, „Panorama“ oder „Wissenschaft“. Sie folgt dem Rezipienten, auch wenn der sich in einem unteren Teil der Seite aufhält. In der letzten Zeile des Header ist linksbündig das Datum vermerkt, wobei rechtsbündig jeweilige Links zu „Schlagzeilen“, „Wetter“, „DAX“, „TV-Programm“ und „Abo“ aufgeführt werden. Doch den prominentesten Platz der Seite nimmt das Aufmacherfoto ein. Inhaltlich wird alles auf eine Karte gesetzt, denn weitere Illustrations- oder Foto-Elemente, auf die der Leser ausweichen kann, gibt es nicht. Der weiße Hintergrund verstärkt die Konzentrierung auf den Opener. Daran ist zu erkennen, dass die erste Bildschirmportion nicht darauf ausgelegt ist, ein unbedingt längeres Verweilen am Seitenkopf zu initiieren. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:23">&lt;a href="#fn:23" class="footnote-ref" role="doc-noteref">23&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/img/texts/spiegel_spon/spon_opener.png"/>&lt;figcaption>
&lt;h4>Screenshot Spiegel Online – Opener&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Wer sich also nicht für das Topthema interessiert, scrollt schnell nach unten. „Das Ganze wirkt wie eine Scan-Rennstrecke: Die Teaser in der Hauptspalte stehen streng untereinander, die Teaserformen variieren nur dezent – und können deshalb schnell überflogen werden.“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:24">&lt;a href="#fn:24" class="footnote-ref" role="doc-noteref">24&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Dabei werden aktuelle Artikel aus unterschiedlichen Ressorts präsentiert und mit bereits veröffentlichten Beiträgen zu einem Themenpaket geschnürt, falls eine thematische Nähe zueinander besteht. Diese Blöcke grenzen sich durch schmale, graue Linien voneinander ab.&lt;/p>
&lt;p>Da das Layout bis zu einem bestimmten Punkt zweispaltig ist, befindet sich rechts neben der Hauptspalte, Platz für Verschiedenes: Unter anderem eine Vorschau des aktuellen &lt;em>Spiegel&lt;/em>, Verweise für die sozialen Medien, Top-Listen für die fünf meistgelesenen, -verschickten oder -gesehenen Artikel, Videos oder Artikel, die auf &lt;em>bento.de&lt;/em> erschienen sind.&lt;/p>
&lt;p>Ein eingebetteter Podcast, der unmittelbar gehört werden kann, bedeutet das Ende der bisherigen Zweispaltigkeit. Innerhalb der Hauptspalte sind zwar die Artikel auch geteilt, jedoch bietet sich nun so viel Raum, dass die Rubriken samt ihren Unterthemen aufgefächert werden können (Beispiel Rubrik Wirtschaft: Börse, Service, Versicherungen, Unternehmen, Soziales). Durch diese Designentscheidung können ebenso Artikel mit nicht der höchsten Relevanz direkt auf der Startseite eingebunden werden. Dieser Abschnitt beginnt nach rund einem Viertel der Gesamtseite. Genau dort taucht auch zum ersten Mal Werbung auf, die als „Anzeige“ gekennzeichnet und jeweils durch eine schmale, graue Linie vom Rest getrennt wird. Das Problem daran ist, dass es um werbliche Inhalte geht, diese jedoch im gleichen Stil wie redaktionelle Beiträge aufbereitet werden. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:25">&lt;a href="#fn:25" class="footnote-ref" role="doc-noteref">25&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Dem Leser fällt es möglicherweise gar nicht auf, dass es sich dabei um „Native Advertising“ (native = hier: vertraut, Advertising = Werbung) handelt.&lt;/p>
&lt;p>Ein grauer Kasten schließt mit der Seite ab, der unter anderem Serviceangebote von Partnern aufführt, aber auch Cover der jeweiligen &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Ausgaben oder das Impressum beinhaltet.&lt;br>
Das Nachrichtenportal bietet dem Leser zunächst einen guten und geordneten Überblick bezüglich des Tagesgeschehens. Die Seite wird mehrmals in der Stunde aktualisiert, vergisst aber keine älteren Beiträge. Wird beispielsweise also ein neuer Beitrag zum Thema Strafzölle veröffentlicht, weil sich dazu die EU-Kommission äußerte, werden ältere Artikel, die sich ebenso Strafzölle zum Thema machten, als Link samt Überschrift unter den Teaser des neuen Beitrags angezeigt. Dadurch entstehen Themenpakete, die dem Leser einen tieferen Zugang zum Thema gewähren. Doch eben dieses Festhalten birgt auch die Gefahr, dass Besucher sich in einem Link-Dschungel verirren. Zusätzlich wirken unterschiedlich große Kästen und die leicht zur Hauptspalte versetzte, rechte Spalte unübersichtlich und unstrukturiert. Weiße Leerräume und graue Abgrenzungslinien steuern ein wenig dagegen. Sobald sich die Rubriken auffächern, „franst“ das einstige Erscheinungsbild aus: Zwischen Werbung, Wetter, Panorama, Videos und Politik geht die Übersichtlichkeit verloren. In einem möglichen „Relaunch“ der Website könnte darüber nachgedacht werden, auch die leeren Ränder miteinzubeziehen, um in der Hauptspalte mehr Platz gewährleisten zu können.&lt;/p>
&lt;h4 id="sprache-und-text">Sprache und Text &lt;a href="#sprache-und-text" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>Bereits 1957 beschrieb Hans Magnus Enzensberger in seinem Essay die „Sprache des Spiegel“:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Die SPIEGEL-Sprache ist anonym, Produkt eines Kollektivs. Sie maskiert den, der sie schreibt, ebenso wie das, was beschrieben wird: Sprache einer schlechten Universalität, die sich für alles kompetent hält. Vom Urchristentum bis zum Rock and Roll, von der Lyrik bis zum Kartellgesetz, vom Rauschgiftkrawall bis zur minoischen Kunst wird alles über einen Leisten geschlagen.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:26">&lt;a href="#fn:26" class="footnote-ref" role="doc-noteref">26&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Hans Magnus Enzensberger&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Heutzutage weiß man jedoch, wer sich der Sprache eines Artikels verantworten muss, da der Name des Autors den Textkopf schmückt. Dieses Zitat aber, entstammt einer Zeit, in der das Internet eine Idee der Zukunft war. Doch auch heute noch, nutzt die Internetausgabe die beschriebene Sprache. Dabei kommt sie in nachrichtlichen, analytischen und unterhaltenden Texten vor, womit die Grenzen zwischen Boulevard, Feuilleton, Nachrichten, Kommentar und Reportage eingerissen werden. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:27">&lt;a href="#fn:27" class="footnote-ref" role="doc-noteref">27&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Beginnend bei den Schlagzeilen, trifft man häufig auf ausgefallene Metaphern, neuerfundene Phrasen, Alliterationen und Neologismen. Ein Auszug der Schlagzeilen Ende März 2018:&lt;/p>
&lt;p>Im Ressort Politik rattern die Luxus-Züge der Kim-Dynastie unter der Überschrift „Rail Force One“ (27.03.). Der Kulturteil malt mit „Fettnäpfchen, tief wie Schwimmbecken“ ein ungewöhnliches Bild und rezensiert die zweite Staffel der Serie „jerks.“ (27.03.) und „Katastrophe Kinderkriegen“ erleichtert den Einstieg in den Essay mithilfe einer Alliteration (25.03.). Der Stil verlangt immer wieder durchschlagende Begriffe, die sich dann möglichst klar von einem konventionellen Nachrichtenjargon abgrenzen. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:28">&lt;a href="#fn:28" class="footnote-ref" role="doc-noteref">28&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Dabei werden besonders gern Verben verwendet, die im metaphorischen Sinn Krach erzeugen: „beben“, „knallen“ oder „sticheln“. Es ist ein ständiger Spagat zwischen Ernsthaftigkeit und Boulevard.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Kann Spiegel Online sein Millionenpublikum verantwortungsvoll und meinungsbildend informieren? Oder entführt die Site ihre Leser vor allem in ein Gag-Universum mit hohem Erregungs- und Zerstreuungswert – wenn Gabriele Pauli zur »Latex-Landrätin«, Horst Seehofer zum »Superstar« und Heiligendamm zum »Klima-Showdown« wird, damit die Zeilen besser flutschen?&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:29">&lt;a href="#fn:29" class="footnote-ref" role="doc-noteref">29&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Robin Meyer-Lucht&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Doch um genauer typische Charakteristika hinsichtlich Sprache, Text und Aufbau erklären zu können, bezieht sich das Folgende auf eine Magazingeschichte, die am 13. Februar 2016 auf &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> erschien. „Die Störschweine“ von Hans-Jürgen Schlamp beschreibt eine Wildschwein-Plage in Italien, die tausende Verkehrsunfälle und Schäden in der Landwirtschaft verursacht. Auch in diesem Beispiel beginnt der Artikel mit einem Neologismus in der Überschrift. Dann folgen Vorspann, Bild und Name des Autors, Möglichkeiten zum Teilen, das Datum und ein Beitragsbild, ehe der eigentliche Text beginnt:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Wenn eine Wildschweinrotte sich nächtens über eine Wiese hermacht, sieht diese tags darauf aus wie ein Truppenübungsplatz. Auch das Gemüsegärtchen hinterm Haus ist einfach weg. Die Oleander sind ausgebuddelt, andere Pflanzen auf Bodenniveau abgebissen. Na und? Niemand muss mitten im Wildschweingebiet siedeln. Oder er muss eben Zäune setzen.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:30">&lt;a href="#fn:30" class="footnote-ref" role="doc-noteref">30&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Der Autor nimmt durch sein Erzählen den Leser an die Hand und führt ihn mitunter in sein eigenes Gemüsegärtchen. Dadurch, dass er konkret von „Oleander“ spricht und nicht einfach nur von „Blumen“, gewinnt der Einstieg an Anschaulichkeit, an Authentizität. Die Sprache bewegt sich in diesem Abschnitt klar auf einem erzählerischen Niveau.&lt;/p>
&lt;p>Der Einstieg einer Geschichte, also auch einer Magazingeschichte, ist besonders wichtig, da sich dort entscheidet, ob der Leser weiter liest oder nicht. Deshalb folgt unmittelbar darauf, das Aufblasen der Erzählung. Sie beantwortet die Frage, warum der Text überhaupt relevant ist.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Das Problem ist nur: Die hungrigen Paarhufer durchstreifen und durchpflügen ein immer größeres Revier, das immer weiter über ihre angestammten Wälder hinausreicht. Denn ihre Zahl wächst dramatisch. Besonders in Italien. Gab es im Jahr 2000 allenfalls eine halbe Million, sind es heute doppelt so viele. Schon sind sie an den Stadträndern von Rom und Bologna, Florenz und Genua heimisch. Man kennt die Bilder auch aus Berlin. Und ihre Fruchtbarkeit ist ungebrochen. Leider nehmen in gleichem Maße die Schäden zu, die sie anrichten. Und es wächst die Angst der Bürger.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:31">&lt;a href="#fn:31" class="footnote-ref" role="doc-noteref">31&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Die Geschichte wird durch das Nutzen von Ausdrücken wie „immer weiter“, „wächst dramatisch“ und „doppelt so viele“ aufregend. Zusätzlich folgt eine Aufzählung weltbekannter Städte. Bemerkenswert ist in diesem Abschnitt auch die Erwähnung Berlins, die das Thema ebenso in Deutschland erwähnenswert machen soll. Denn je eher man selbst betroffen ist, desto größer ist auch das Interesse am jeweiligen Sachverhalt. Die Dimension der Nähe spielt dabei also eine große Rolle. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:32">&lt;a href="#fn:32" class="footnote-ref" role="doc-noteref">32&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Schon im nächsten Abschnitt gipfelt das Aufblasen in einem Erdbeben:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Im vorigen Jahr tötete ein wütendes Wildschwein in Sizilien, nahe dem Touristenort Cefalu, einen älteren Mann, der seine Hunde gegen das wuchtige Wildtier verteidigen wollte. Viele Pilzsucher gehen seither nur noch bewaffnet in den Wald.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:33">&lt;a href="#fn:33" class="footnote-ref" role="doc-noteref">33&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Nun ist auch deutlich eine Tendenz erkennbar, denn der Autor beschreibt das Tier als „wütendes Wildschwein“ oder „wuchtige[s] Wildtier“, während der „ältere[ ] Mann“ nur seine Hunde schützen wollte. Pilzsucher streifen deshalb nur noch mit einer Flinte durch den Wald. Die Sprache ist mittlerweile auf der Ebene des Etikettierens angelangt. Der Leser entwickelt durch die tendenziösen Ausführungen eine gewisse Antipathie dem Tier gegenüber. Untermauert wird dies durch eine Fotostrecke, die Jäger mit ihren Gewehren bei der Jagd zeigt.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/img/texts/spiegel_spon/spon_fotostrecke.png"/>&lt;figcaption>
&lt;h4>Screenshot Spiegel Online – Fotostrecke&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>In den nächsten Abschnitten werden unter anderem die ökonomischen Schäden geschildert, wobei die Sprache nun faktizierend ist. Winzer und Bauern der Region meldeten nämlich Ausfälle von circa zwölf Millionen Euro. Denn im Gegensatz zu einer Reportage, vermittelt die Magazingeschichte auch das Hintergrundwissen. Es findet eine Verknüpfung zwischen Szenen und Fakten statt. Die Sprache wirkt umgangssprachlich, dann aber auch durchschlagend, wenn beispielsweise von „Ballerei“ die Rede ist. Sie pendelt also wie eingangs der Arbeit dargelegt, zwischen nachrichtlichem, einordnendem und narrativem Niveau.&lt;/p>
&lt;p>Im weiteren Verlauf lässt der Artikel noch verschiedenste Sprecher zu Wort kommen: Den Präsidenten der toskanischen Bauernschaft, Umwelt-und Tierschützer und die Jäger selbst. Ungefähr zur Hälfte des Gesamttextes schmückt ein weiteres Bild den Artikel. Dort werden Weinpflanzungen gezeigt, die die Tiere wohl besonders gern fressen.&lt;/p>
&lt;p>Der Text endet mit keinem weiteren Erdbeben, sondern mit einer zum Schmunzeln einladenden Überraschung und einem weiteren Bild, das ein zubereitetes Wildschwein zeigt:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Zumal ja die Ehefrauen schon jetzt über ihre jagenden Männer meckern: Ständig sind die weg, und am Abend bringen sie kiloweise Wildschwein mit, das keiner mehr essen mag. Gut, man kann es verkaufen. Für sieben Euro pro Kilo war das ein nettes Zubrot. Aber wenn es demnächst in Hülle und Fülle angeboten wird, werden die Kunden knapp, und der Preis fällt. Und dafür durchs Unterholz kriechen? No grazie, Waidmannsdank!&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:34">&lt;a href="#fn:34" class="footnote-ref" role="doc-noteref">34&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="bento">bento &lt;a href="#bento" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Im Gegensatz zu &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> ist bento kein Pionier des Internets, wohl jedoch einer der Jugendportale. Es existiert unter anderem neben &lt;em>ze.tt&lt;/em> (&lt;em>Die Zeit&lt;/em>), &lt;em>NOIZZ&lt;/em> (&lt;em>BILD&lt;/em>) und &lt;em>jetzt&lt;/em> (&lt;em>Süddeutsche Zeitung&lt;/em>) erst seit Oktober 2015. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:35">&lt;a href="#fn:35" class="footnote-ref" role="doc-noteref">35&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Dass die Zielgruppe eine junge ist, wird an verschiedenen Stellen bemerkbar. Es gibt Quizze, Videos und Shopping-Listen. Doch besonders deutlich wird es immer dann, wenn von „unserer“ Generation die Sprache ist, wie beispielsweise in der Überschrift: „Wir sind politisch! Nur nicht so, wie andere es gerne hätten“. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:36">&lt;a href="#fn:36" class="footnote-ref" role="doc-noteref">36&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Deshalb ist es nicht verwunderlich, dass &lt;em>bento&lt;/em> auch in den gängigsten sozialen Medien, wie &lt;em>Instagram&lt;/em>, &lt;em>Twitter&lt;/em>, &lt;em>Facebook&lt;/em> oder &lt;em>Snapchat&lt;/em> vertreten ist.&lt;/p>
&lt;p>Beachtenswert ist folgendes Zitat, das im eigenen Markenprofil vermerkt ist: „Nur Text spricht die User nicht an. Junge Menschen schauen jede Menge Videos, kommunizieren mit Animationen und Emojis.“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:37">&lt;a href="#fn:37" class="footnote-ref" role="doc-noteref">37&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Damit findet eine Abgrenzung zur Mutter, &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> statt, und antizipiert eine geläufige Entwicklung junger Menschen im Umgang mit dem Internet.&lt;/p>
&lt;p>Das Konzept einer Mischung aus News, Storys und Unterhaltung findet Anklang: Zwischen Dezember 2017 und Februar 2018 besuchten durchschnittlich 4,01 Millionen Leser pro Monat den Blog. Andere Mitstreiter wie &lt;em>NOIZZ&lt;/em> (1,76), &lt;em>ze.tt&lt;/em> (0,79) oder &lt;em>jetzt&lt;/em> (0.76) erreichen selbst zusammen nicht die Reichweite, die bento erzielt. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:38">&lt;a href="#fn:38" class="footnote-ref" role="doc-noteref">38&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;h4 id="form-und-ästhetik-1">Form und Ästhetik &lt;a href="#form-und-%c3%a4sthetik-1" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>Die jugendliche Ausrichtung der Thematik schlägt sich auch in der Gestaltung der Website nieder. Zunächst öffnet &lt;em>bento&lt;/em> mit einem farbigen, kreisrunden Logo, daran schließt der Name des Blogs an. Auf der rechten Seite verweisen Symbole von Facebook und Instagram direkt auf die jeweilige Plattform. Unmittelbar darunter befindet sich eine horizontale und statische, also eine sich nicht verändernde Navigationsbar, die sich nicht in klassische Ressorts unterteilt, sondern in Kategorien. Folgt man einer solchen Kategorie, findet man sich in einer Art Archiv wieder, in dem dann beispielsweise alle Artikel zum Thema „Meinung“ gesammelt werden. Die Leiste endet mit „Mehr“, worauf sich bei einem Klick darauf eine vertikale Dropdown-Liste öffnet. Dort werden eine Suchleiste sowie nochmals alle Kategorien als auch die sozialen Netzwerke aufgeführt. Darunter werden 16 Schlagworte organisiert, die am ehesten als Ressort-Ersatz fungieren: Artikel, die unter „Grün“ zu finden sind, thematisieren Nachhaltigkeit, wohingegen es bei „Queer“ um Menschen geht, die in der Öffentlichkeit von der gesellschaftlichen Norm abweichen, hauptsächlich bezüglich der Sexualität.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>bento&lt;/em> ist bunt, begegnet dem Leser aber zu Beginn ähnlich wie die Startseite von &lt;em>Spiegel Online&lt;/em>. Dadurch, dass das Aufmacherfoto auch hier den Großteil des Bildschirms einnimmt, entstehen Konsequenzen, die schon beim Mutterverlag beobachtet wurden. Unter dem Opener werden meist zwischen sechs und acht Beiträge mithilfe von Fotos präsentiert, die in einer Kacheloptik arrangiert sind, wie es auch im sozialen Netzwerk Instagram geschieht. Die Überschrift wird bei manchen Bildern in weißer Farbe und einem fetten Schriftsatz im unteren Bildbereich integriert. Manche Beiträge aber, erinnern stark an ein Polaroid-Bild. Unter dem eigentlichen Beitragsfoto ist eine weiße Fläche, die mit der Überschrift und einem möglichen Vorspann in schwarz beschriftet wird.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/img/texts/spiegel_spon/bento_opener.png"/>&lt;figcaption>
&lt;h4>Screenshot bento – Opener&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Zudem wird die obere, linke Ecke mit einem Thema versehen, unter anderem mit dem Label „Story“ oder „S@tire“. Allerdings geschieht dies nicht durchgängig, eher im Gegenteil. Beiträge, die nicht damit ausgezeichnet sind, stellen ein Gros der Texte dar.&lt;/p>
&lt;p>Scrollt man weiter nach unten, werden unter einem Flammen-Emoji und dem Ausdruck „Trending“, die vier meistempfohlenen Artikel der letzten 24 Stunden angzeigt. Es folgen danach die Kategorien „Gerechtigkeit“, „Storys“, „SoBinIchHalt“, „Streaming“, „Videos“, „Tech“, „Wir müssen reden“, „Grün“ und „Shopping-Listen“, die immer drei oder vier Artikel beinhalten.&lt;/p>
&lt;p>Der Vergleich des Aufbaus der verschiedenen Beiträge gestaltet sich mitunter als schwierig, da es nur sehr wenige formale Übereinstimmungen gibt. Die Varianz der Schlagzeilen ist hoch, denn sie tauchen als kurze und prägnante Überschriften auf, allerdings auch als längere, ausformulierte Sätze. Teaser sind teilweise vorhanden, jedoch nicht bei jedem Artikel. Fotos, die den Artikel auf der Startseite repräsentieren, fehlen stellenweise komplett im Artikel selbst, sind aber dagegen bei anderen prominent im Header zu finden.&lt;/p>
&lt;p>Die größte Gemeinsamkeit der Beiträge besteht in der Reihenfolge der Informationen zum Text. Zuerst ordnet eins der 16 Themen den Text einem Ressort zu. Danach folgen Titel, Datum und Uhrzeit der Veröffentlichung inklusive einer etwaigen Aktualisierung, Möglichkeiten zum Teilen auf Facebook und Twitter, falls vorhanden ein Vorspann und Bild wie auch der Name der Autorin/des Autors/der Autoren. Zum Ende des Artikels werden Hashtags aufgeführt, die den Text einordnen sowie sechs weitere Beiträge, die thematisch nicht mit dem eigentlichen Text verwandt sein müssen. Unter diesen sechs befinden sich zwei Beiträge, die als „Anzeige“ kenntlich gemacht sind. Auch hierbei handelt es sich um Native Ads, die ebenso bei &lt;em>SPON&lt;/em> zum Einsatz kommen.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/img/texts/spiegel_spon/bento_native-ads.png"/>&lt;figcaption>
&lt;h4>Screenshot bento – Native Ads&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Den Abschluss des Artikels bildet eine erneute Leiste zum Teilen des Textes und sofern vorhanden, eine Kommentarfunktion.&lt;/p>
&lt;p>Der Blog bietet eine grundsätzliche Ordnung, die durch die zahlreichen, bunten, mitunter auch animierten Grafiken konterkariert wird. Unterschiede hinsichtlich Teaser, Bilder und Längen der Schlagzeilen verstärken den Eindruck des Chaotischen. Junge Leser, an die sich &lt;em>bento&lt;/em> richtet, finden sich vermutlich sehr viel schneller zurecht als möglicherweise ältere Rezipienten. Grund dafür sind soziale Netzwerke, die eine vergleichbare, ästhetische Erfahrung bieten.&lt;/p>
&lt;h4 id="sprache-und-text-1">Sprache und Text &lt;a href="#sprache-und-text-1" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h4>
&lt;p>Noch gibt es keinen Essay, der sich ausschließlich oder überhaupt mit der Sprache bei &lt;em>bento&lt;/em> befasst. Allerdings taucht der Begriff der Jugendsprache immer wieder auf, wenn es um die Beschreibung des Stils geht. Vorrangig ist bekannt, dass &lt;em>bento&lt;/em> ein Erzeugnis des &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Verlags ist und somit gewisse Ähnlichkeiten hinsichtlich der Umgangssprache aufweist.&lt;/p>
&lt;p>Auch hier mit den Schlagzeilen beginnend, fällt auf, dass es gar keine konventionellen Schlagzeilen gibt. Stattdessen fungieren Sätze als Überschriften, die man eher in einem potenziellen Vorspann erwartet: „Ich wurde im Zug von randalierenden Fußballfans belästigt – so habe ich mich gewehrt“ (29.03.) oder „In der Straßenbahn kippt jemand um, keiner leistet Erste Hilfe. Wie kann das sein?“ (30.03.). Metaphern, Neologismen oder Alliterationen kommen selten bis gar nicht vor. Abgewandelte Phrasen oder popkulturelle Zitate tauchen hingegen schon auf: „Facebook weiß, wen du letzten Sommer angerufen hast“ (26.03.). Doch auffallend ist die Häufigkeit der Verwendung von Anglizismen. Immer wieder ist von „posten“, „daten“ und „mobben“ die Rede. Es werden „Shitstorms“ entfacht, „Selfies“ geschossen, oder „Beauty-Masken“ probiert. Dazu kommen Fragestellungen in Überschriften, die mitunter auch den zweiten Teil einer Schlagzeile bilden: „Mein Chef berührt mich und ist sexistisch. Was tun?“ (26.03.) oder „Ist es wirklich ungesund, neben dem Handy zu schlafen?“ (10.03.). Die Gestaltung der Überschriften ist deutlich vom Stil der Mutter zu unterscheiden und doch ähneln sie sich im Willen, eine eigene, individuelle Diktion zu etablieren. Inwiefern die Profilierung des Stils gelingt, würde nur ein Vergleich mit anderen Mitstreitern zeigen. Betrachtet man jedoch ausschließlich die Statistik der Reichweite und setzt einen kennzeichnenden Stil als Basis für eine hohe Reichweite voraus, dann scheint es &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> und &lt;em>bento&lt;/em> zu gelingen. Letzterem gelingt es aber vor allem dadurch, auf das Konzept „Clickbaiting“ zu setzen. Es basiert darauf, „dass einem irgendwo eine ihrer Überschriften begegnet, die eigentlich gar keine Überschriften mehr sind, sondern in Neonfarben gewandete, gellend kreischende Zeitungsjungen.“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:39">&lt;a href="#fn:39" class="footnote-ref" role="doc-noteref">39&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Sobald sich der User auf der Seite befindet, wird Werbung ausgespielt und Geld an den Seitenbetreiber gezahlt. Sie sind die konsequente Weiterentwicklung reißerischer Schlagzeilen. Die Überschriften bestehen häufig aus ganzen Sätzen, um alle relevanten Schlüsselwörter unterbringen zu können und damit zwar nicht zu viel verraten, aber genug Anreiz schaffen, um Leser auf die Seite zu ziehen. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:40">&lt;a href="#fn:40" class="footnote-ref" role="doc-noteref">40&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Beispiele für Clickbaiting-Schlagzeilen bei &lt;em>bento&lt;/em> sind: „Diese Frau stillt in der Sport-Umkleide, postet davon ein Foto – und wird dafür gefeiert“ (30.03.) oder „Wenn du in einem dieser Orte wohnst, bekommst du lebenslang Gratis-Pornos geschenkt“ (30.03.).&lt;/p>
&lt;p>Doch um genauer auf die Sprache in einem Artikel eingehen zu können, werden nun Auszüge eines Kommentars analysiert, der am 22. März 2018 erstmals auf &lt;em>bento&lt;/em> erschien. In „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“ von Lex Marmor, geht es um die Zurückweisung Transsexueller in Situationen des Kennenlernens. Auffällig ist hier jedoch, dass der Text nicht etwa unter „Queer“, sondern unter dem Schlagwort „Fühlen“ zu finden ist. Und das obwohl der Artikel klar die LGBTQ-Thematik aufgreift, also von Lesben (&lt;strong>L&lt;/strong>esbian), Schwulen (&lt;strong>G&lt;/strong>ay), Bisexuellen (&lt;strong>B&lt;/strong>isexual), Transgendern (&lt;strong>T&lt;/strong>ransgender) und queeren Menschen (&lt;strong>Q&lt;/strong>ueer) erzählt.&lt;/p>
&lt;p>Auch hier enthält die Überschrift einen Anglizismus und folgt dem Konzept des Clickbaiting. Die Überschrift verspricht dem Leser zunächst, die Vorzüge der Transsexualität zu erklären. Doch sie bezieht sich inhaltlich nur auf den letzten Abschnitt des Textes, bei dem es dann zum pointierten Schluss kommt. So schafft das Zusammenspiel zwischen Überschrift und Text einen Widerspruch, der erst zum Ende aufgeklärt wird und den Leser somit bis zum Schluss halten kann.&lt;/p>
&lt;p>Das Hauptaugenmerk soll nun gänzlich auf dem Sound, dem Klang der „&lt;em>bento&lt;/em>-Sprache“ liegen. Die Gattung des Artikels spielt hierfür nur eine untergeordnete Rolle, obschon dadurch einige Elemente des Textes erklärt werden können. Vorab wird nicht jeder Absatz untersucht, sondern ausschließlich prägnante und damit relevante Abschnitte.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Neulich im Fitnessstudio ist es wieder passiert: Eine junge Frau vom Laufband neben mir lächelte mich an. Wir tauschten ein paar freundliche Sätze und wechselten zu anderen Geräten. Dann fragte sie mich: &amp;ldquo;Wie heißt du?&amp;rdquo; Meine Antwort hat sie offenbar zu Tode erschreckt. Ihr Lächeln stürzte vom Gesicht und sie mit den Worten &amp;ldquo;Ich gehe kurz duschen [sic]“ Richtung Umkleide.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:41">&lt;a href="#fn:41" class="footnote-ref" role="doc-noteref">41&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Lex Marmor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Der Autor beginnt seinen Artikel mit einem erzählerischen Einstieg. Doch Fitnessstudio, weitere Geräte oder die angesprochene Frau werden gar nicht beziehungsweise kaum weiter beschrieben. Der Fokus des Beginns liegt selbstredend auf der von ihr gestellten Frage und die Reaktion ihrerseits auf die darauffolgende Antwort. Durch die Verwendung des grammatischen Elements der direkten Rede wirkt die Situation unmittelbar und szenisch. Durch den Umstand, dass der Autor selbst Protagonist seiner eigenen Erzählung ist, wirkt der Kommentar um ein Vielfaches authentischer.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Denn dieser kurze Moment war für mich genauso unangenehm wie für sie – wenn auch aus anderen Gründen. Abgelehnt zu werden schmerzt – das kennen alle, die jemals an jemandem Interesse gezeigt haben. Aber dieses Gefühl ist &lt;strong>nicht der klassische Mix&lt;/strong> aus leichter Kränkung und Enttäuschung, den die meisten dann empfinden. Denn diese Art der Ablehnung, die ich schon oft erlebt habe, ist nicht der klassische Korb. Sie ist eine Mischung &lt;strong>aus Abgestoßensein&lt;/strong>, Erschrecken und in manchen Fällen auch Aggression.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:42">&lt;a href="#fn:42" class="footnote-ref" role="doc-noteref">42&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Lex Marmor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Interessant sind in diesem Abschnitt die hervorgehobenen Markierungen im Text. Sie erleichtern dem Rezipienten das schnelle Überfliegen, das Scannen des Artikels. Ohne den restlichen Text gelesen zu haben, erkennt man eine deutliche Tendenz über das innere Seelenleben des Autors. Dies gipfelt in einem groß, rot, fett und kursiv geschriebenen Zitat, das sich deutlich vom verbliebenen Text abgrenzt:&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="/img/texts/spiegel_spon/bento_zitat.png"/>&lt;figcaption>
&lt;h4>Screenshot bento – Zitat&lt;/h4>
&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;p>Inhalt und Ästhetik spiegeln sich hier in sich selbst wider, das heißt, das Gefühl der Abgrenzung ist sichtbar. Es ist vor allem ein Gefühl, das potenziell ein Großteil der jungen Zielgruppe von bento nachvollziehen kann, wenn nicht sogar selbst empfindet. Dabei kann die Ursache für dieses Empfinden eine gänzlich andere sein.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Aber: Wer sichtbar nicht in Geschlechtergrenzen passt, ist als Dating-Partner &lt;strong>fast automatisch&lt;/strong> &lt;em>undesirable&lt;/em>&lt;strong>,&lt;/strong> also unerwünscht und nicht begehrenswert. Warum eigentlich?&lt;/p>
&lt;p>Warum macht mein Name mich plötzlich abstoßend, wenn es davor weder mein Aussehen noch meine Stimme oder mein Verhalten, nicht mal der Schweißgeruch im Fitnessstudio waren?&lt;/p>
&lt;p>Ist es die Angst davor, dass ich kompliziert sein könnte? Die Sorge, dass meine Geschlechtsidentität &lt;strong>nicht das &amp;ldquo;männliche&amp;rdquo; Gegenstück&lt;/strong> zu ihrer sein könnte, wie wir es von Hollywood lernen?&lt;/p>
&lt;p>Oder ist es die diffuse, aber mächtige Angst davor, wie mein Körper ohne Kleider aussehen könnte?&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:43">&lt;a href="#fn:43" class="footnote-ref" role="doc-noteref">43&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Lex Marmor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Im ersten Satz fällt sofort der relativ ungebräuchliche Anglizismus „undesirable“ auf. Der Gebrauch des Begriffs erschließt sich hier nicht, vor allem im Hinblick auf die direkt folgende Erklärung, die als Eingeständnis zu werten ist und den eigentlich verwendeten Anglizismus überflüssig erscheinen lässt. Die gestellten Fragen des Autors scheinen dann aber wieder verständlich zu sein. Sie bilden das Set-up für einen nächsten Abschnitt, in dem der Autor zu einer bewertenden Instanz wird, indem er Bezug auf seine eigenen Fragen nimmt.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Ich lebe beständig mit der paradoxen Situation, dass unsere Körper von der Gesellschaft einerseits als &lt;strong>unschön und abstoßend&lt;/strong>, andererseits als &lt;strong>stark sexualisiert&lt;/strong> und irgendwie bedrohlich wahrgenommen werden. Es ist kein Zufall, dass Transfrauen besonders oft Übergriffen und sexueller Gewalt ausgesetzt sind und Transmänner als boybandhaft-geschlechtslos und „irgendwie niedlich“ bis präpotent abgestempelt werden.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:44">&lt;a href="#fn:44" class="footnote-ref" role="doc-noteref">44&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Lex Marmor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Die Sprache wechselt in eine einordnende, in eine Sprache des Etikettierens. Etwaige Hervorhebungen unterstützen den gebrauchten Stil einmal mehr, wenn von „unschön und abstoßend“ oder „stark sexualisiert“ die Rede ist. Der Einsatz des Neologismus „boybandhaft-geschlechtslos“, der zudem einen Anglizismus in sich trägt, lässt erneut darauf schließen, dass sich der Text an eine jüngere Zielgruppe richtet. Boybands hatten ihren Höhepunkt in den 1990er- und frühen 2000er-Jahren, also in den Jahren, in denen die heute 18- bis 35-jährigen aufgewachsen sind und deshalb Berührungspunkte mit eben jenen beschriebenen Gruppierungen aufweisen. Beim Lesen entsteht daher sofort ein Bild im Kopf des jungen Lesers, während ein älterer Rezipient eher ratlos zurückgelassen wird.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Aber selbst, wenn es so wäre, sollte das doch beim ersten Kennenlernen nicht so wichtig sein, oder? Ich zumindest möchte nicht mit jemandem zusammen sein, für den meine Genitalien ein derart wichtiges Kriterium sind. Und das ist vielleicht der große Vorteil daran, ein Mensch zu sein, der nicht in die Normvorstellungen von vielen passt: &lt;strong>Genderqueer zu sein ist ein ziemlich guter Idiotenfilter.&lt;/strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:45">&lt;a href="#fn:45" class="footnote-ref" role="doc-noteref">45&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Lex Marmor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Der Text schließt mit einem hervorgehobenen Satz, der gleich zwei Auffälligkeiten aufweist. Zuerst beinhaltet er ein weiteres Mal einen ungewöhnlichen, englischen Begriff, der diesmal nicht erläutert wird. Der Autor setzt damit voraus, dass die Zielgruppe diesen Ausdruck kennt und auch versteht. Das letzte Wort des Satzes ist erneut ein Neologismus, der jedoch für jedermann verständlich ist.&lt;/p>
&lt;p>Die Sprache des Textes stimmt mit der ästhetischen Erfahrung von &lt;em>bento&lt;/em> dahingehend überein, als dass beide jugendlich sind. Themen, wie sie in dem analysierten Artikel vorkommen, erleichtern nicht nur indes das Einflechten von Anglizismen, sondern binden junge Leser auch inhaltlich. Der Versuch einer Etablierung eines eigenen Stils geschieht natürlich auch über Sprache. Die Sprache wirkt wie eine verjüngte, eine möglicherweise auch klischeebehaftete Umgangssprache, in der Anglizismen immer wieder auftauchen können. Allein anhand der Sprache ist auszumachen, dass der Beispieltext nur in diesem oder einem vergleichbaren Jugendmedium erscheinen kann.&lt;/p>
&lt;h2 id="vergleich-und-conclusio">Vergleich und Conclusio &lt;a href="#vergleich-und-conclusio" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Quizze über geschmolzene Eis-Klassiker, Shopping-Listen mit stylischen Badelatschen, Anglizismen zwischen Clickbaiting-Headlines und Native Ads, Texte über LGBTQ-Themen und eine kunterbunte Kacheloptik auf der Startseite – so sieht junger Journalismus im Internet aus. Dem gegenüber steht das etablierte Nachrichtenangebot von &lt;em>Spiegel Online&lt;/em>, das trotz des Rebrush, dem Nutzer augenscheinlich erstmal etwas nüchterner und gediegener präsentiert wird als es etwa bei &lt;em>bento&lt;/em> geschieht. Doch sind die herausragenden Kennzeichen des Mutterverlags zum einen der Stil der Sprache und zum anderen die Themenmischung, die sowohl nachrichtlich-analystischen Journalismus, aber auch Unterhaltungsjournalismus bietet. So kommt es nicht selten vor, dass &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> lärmt. Denn der Stil giert nach durchschlagenden Begriffen, die sich möglichst signifikant von einer konventionellen Nachrichtendiktion und somit anderen Mitbewerbern abgrenzen. Ein Beispiel dafür ist der Begriff der „Ballerei“, der im analysierten Artikel „Die Störschweine“ auftaucht. Doch erzeugen nicht nur tönende Begriffe für Aufruhr, sondern auch Neologismen wie sie in der Überschrift der Magazingeschichte vorkommen. Dies alles hat zur Folge, dass die Grenzen zwischen Boulevard, Feuilleton, Nachrichten, Kommentar und Reportage immer mehr verschwimmen und es schwieriger wird, unterscheiden zu können.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>bento&lt;/em> gestaltet sich im Bestreben eines einzigartigen Stils ähnlich, betritt aber dabei einen anderen Weg. Dort, wo &lt;em>SPON&lt;/em> laut ist, ist &lt;em>bento&lt;/em> bunt. Und das zunächst einmal im wortwörtlichen Sinn. Denn wie bereits angemerkt, kann es sich mitunter als schwierig herausstellen, eine einheitliche Struktur im Aufbau des Erscheinungsbilds zu identifizieren. Rot, grün, blau, lila und bunte Fotos innerhalb zahlreicher Kacheln zeichnen womöglich gerade für ältere User ein Bild des Chaos. &lt;em>bento&lt;/em> gibt sich also ähnlich wie &lt;em>SPON&lt;/em> in den 1990er-Jahren als Spielwiese. Natürlich weniger technisch, dafür ästhetisch experimenteller.&lt;/p>
&lt;p>Einen Hinweis liefert der Begriff „bento“ schon selbst. Denn Bentōs stammen ursprünglich aus Japan und werden als eine weitverbreitete Darreichungsform verwendet. Es handelt sich dabei um kleine Kästchen, in denen verschiedenste Speisen wie zum Beispiel Reis, Nudeln, Hühnchen-Nuggets, Rindfleisch und Schwarzwurzeln durch Trennwände voneinander unterteilt sind. Dies lässt sich, wie schon benannt, sowohl am Design der Startseite erkennen, als auch beispielsweise im untersuchten Kommentar „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“. Denn der Text wird so fragmentiert, dass er tatsächlich mit seinen vielen, kleinen Abschnitten an Sushi-Häppchen in einer Bentō-Box erinnert. Doch auch die Themenwahl erinnert ganz gleich an ein buntes Potpourri einer solchen Box. Neben einem Text über Feminismus in der Wissenschaft grenzt ein Video bezüglich Übungen zum Doppelkinn-Training an. Daran lehnt wiederum ein Kommentar, warum Dieter Bohlen den besten Instagram-Account hat, woran Geschichten anschließen, die von Alltagsrassismus erzählen. &lt;em>Spiegel Online&lt;/em> vererbt &lt;em>bento&lt;/em> also das besondere Kennzeichen der Themenwahl, nur durchmischt die Tochter weitaus aggressiver und legt den Fokus auf jüngere Themen, wie Texte über queere Menschen zeigen. Einzig mit dem Ziel, jüngere Menschen damit zu erreichen. So ist die Sprache meist umgangssprachlich und wird des Öfteren mit Anglizismen durchsetzt. Auch wenn die Umsetzung unterschiedlicher Natur ist, so steht bei beiden Angeboten das Stärken des eigenen Profils, die Etablierung eines einzigartigen Stils im Vordergrund. Zusätzlich weisen sie weitere Gemeinsamkeiten auf, darunter das Verwenden von Native Ads. Sogar die Kritik ist ähnlich. Denn wenn Enzensberger 1957 den &lt;em>Spiegel&lt;/em>, somit auch &lt;em>Spiegel Online&lt;/em>, für die schlechte Universalität der benutzten Sprache kritisiert und Böhmermann 2017 anprangert, dass &lt;em>bento&lt;/em> nur noch Generalisten beschäftigt, die somit ebenfalls eine universelle Sprache verwenden, dann scheint sich beim &lt;em>Spiegel&lt;/em>-Verlag innerhalb der letzten sechzig Jahre, nicht allzu viel verändert zu haben. &lt;em>SPON&lt;/em> ist laut, aber &lt;em>bento&lt;/em> bunter.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Leo Brawand, „Die Spiegel-Story. Wie alles anfing“, München 1987, S. 226.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Vgl. Karoline Meta Beisel, „Mal verrückt sein“, &lt;a href="https://sz.de/1.2671770" target="_blank" rel="noopener">https://sz.de/1.2671770&lt;/a> [abgefragt: 09.07.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Lars Weisbrod, „Jetzt halt mal die Fresse“, &lt;a href="https://www.zeit.de/2017/49/jan-boehmermann-satire-angela-merkel-deutschland" target="_blank" rel="noopener">https://www.zeit.de/2017/49/jan-boehmermann-satire-angela-merkel-deutschland&lt;/a> [abgefragt: 01.07.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Vgl. Holger Rada, „Von der Druckerpresse zum Web-Server: Zeitungen und Magazine im Internet“, Berlin 1999, S. 149.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 83.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>Vgl. Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 83.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Vgl. Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 96.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Vgl. Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 97.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 98.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10">
&lt;p>Vgl. Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 98.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11">
&lt;p>Vgl. Michael Haller, „Die Reportage“, Konstanz 2006, S. 100.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12">
&lt;p>Stefan Lüddemann, „Kulturjournalismus. Medien, Themen, Praktiken“, in: Andrea Hausmann (Hg.), &lt;em>Kunst- und Kulturmanagement&lt;/em>, Wiesbaden 2015, S.43.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13">
&lt;p>Gabriele Hooffacker/Klaus Meier (Hg.), „La Roches Einführung in den praktischen Journalismus. Mit genauer Beschreibung aller Ausbildungswege Deutschland · Österreich · Schweiz“, Wiesbaden 2017, S.140.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14">
&lt;p>Juliane Köster, „Journalistische Textsorten. Der Kommentar“, &lt;a href="https://www.br.de/alphalernen/faecher/deutsch/5-kommentar-journalistische-formen-100.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.br.de/alphalernen/faecher/deutsch/5-kommentar-journalistische-formen-100.html&lt;/a> [abgefragt: 16.06.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15">
&lt;p>Vgl. Holger Rada, „Von der Druckerpresse zum Web-Server: Zeitungen und Magazine im Internet“, Berlin 1999, S. 141.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:16">
&lt;p>Vgl. Holger Rada, „Von der Druckerpresse zum Web-Server: Zeitungen und Magazine im Internet“, Berlin 1999, S. 149.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:17">
&lt;p>von Booms o.J., zitiert nach Robin Meyer-Lucht, „Fallstudie Spiegel Online“, in: Peter Glotz/Robin Meyer-Lucht (Hg.), &lt;em>Online gegen Print: Zeitung und Zeitschrift im Wandel,&lt;/em> Konstanz 2004, S. 215.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:18">
&lt;p>Vgl. von Booms o.J., zitiert nach Robin Meyer-Lucht, „Fallstudie Spiegel Online“, in: Peter Glotz/Robin Meyer-Lucht (Hg.), &lt;em>Online gegen Print: Zeitung und Zeitschrift im Wandel,&lt;/em> Konstanz 2004, S. 216.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:19">
&lt;p>Vgl. Jule Lutteroth/Frank Patalong, „Geschichte und Entwicklung des Online-Journalismus“, &lt;a href="http://www.spiegel.de/netzwelt/web/spiegel-online-geschichte-und-entwicklung-des-online-journalismus-a-995631.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.spiegel.de/netzwelt/web/spiegel-online-geschichte-und-entwicklung-des-online-journalismus-a-995631.html&lt;/a> [abgefragt: 26.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:20">
&lt;p>Vgl. Jule Lutteroth/Frank Patalong, „Geschichte und Entwicklung des Online-Journalismus“, &lt;a href="http://www.spiegel.de/netzwelt/web/spiegel-online-geschichte-und-entwicklung-des-online-journalismus-a-995631.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.spiegel.de/netzwelt/web/spiegel-online-geschichte-und-entwicklung-des-online-journalismus-a-995631.html&lt;/a> [abgefragt: 26.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:21">
&lt;p>Vgl. Spiegel Media (a), „Markenprofil Spiegel Online“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20170921221446/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/SPON_Markenprofil.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20170921221446/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/SPON_Markenprofil.pdf&lt;/a> [abgefragt: 26.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:21" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:22">
&lt;p>Vgl. Robin Meyer-Lucht, „Fallstudie Spiegel Online“, in: Peter Glotz/Robin Meyer-Lucht (Hg.), &lt;em>Online gegen Print: Zeitung und Zeitschrift im Wandel,&lt;/em> Konstanz 2004, S. 215.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:22" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:23">
&lt;p>Vgl. Stefan Heijnk, „Texten fürs Web: Planen, schreiben, multimedial erzählen“, Heidelberg 2011, S. 28.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:23" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:24">
&lt;p>Vgl. Stefan Heijnk, „Texten fürs Web: Planen, schreiben, multimedial erzählen“, Heidelberg 2011, S. 28.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:24" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:25">
&lt;p>Vgl. Meedia, „ ̄\_(ツ)_/ ̄: Wo liegt eigentlich der Unterschied zwischen Content Marketing und Native Advertising?“, &lt;a href="https://meedia.de/2017/06/13/%C2%AF_%E3%83%84_%C2%AF-wo-liegt-eigentlich-der-unterschied-zwischen-content-marketing-und-native-advertising/" target="_blank" rel="noopener">http://meedia.de/2017/06/13/ ̄_ ツ_ ̄-wo-liegt-eigentlich-der-unterschied-zwischen-content-marketing-und-native-advertising/&lt;/a> [abgefragt: 05.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:25" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:26">
&lt;p>Hans Magnus Enzensberger, „Die Sprache des Spiegel“, in: Der Spiegel, Jg. 1957, H. 10, S. 48.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:26" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:27">
&lt;p>Vgl. Robin Meyer-Lucht, „Spiegel verkehrt?“, &lt;a href="http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416" target="_blank" rel="noopener">http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416&lt;/a> [abgefragt: 28.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:27" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:28">
&lt;p>Vgl. Robin Meyer-Lucht, „Spiegel verkehrt?“, &lt;a href="http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416" target="_blank" rel="noopener">http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416&lt;/a> [abgefragt: 28.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:28" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:29">
&lt;p>Robin Meyer-Lucht, „Spiegel verkehrt?“, &lt;a href="http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416" target="_blank" rel="noopener">http://sz-magazin.sueddeutsche.de/drucken/text/3416&lt;/a> [abgefragt: 28.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:29" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:30">
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp, „Die Störschweine“, &lt;a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html" target="_blank" rel="noopener">http:// www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html&lt;/a> [abgefragt: 29.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:30" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:31">
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp, „Die Störschweine“, &lt;a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html" target="_blank" rel="noopener">http:// www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html&lt;/a> [abgefragt: 29.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:31" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:32">
&lt;p>Vgl. Hans Mathias Kepplinger, „Journalismus als Beruf“, Wiesbaden 2011, S.60.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:32" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:33">
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp, „Die Störschweine“, &lt;a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html" target="_blank" rel="noopener">http:// www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html&lt;/a> [abgefragt: 29.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:33" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:34">
&lt;p>Hans-Jürgen Schlamp, „Die Störschweine“, &lt;a href="https://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html" target="_blank" rel="noopener">http:// www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/italien-der-krieg-gegen-die-wildschweine-a-1076695.html&lt;/a> [abgefragt: 29.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:34" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:35">
&lt;p>Vgl. Nora Burgard-Arp, „Das neue SpOn-Jugendportal Bento: irgendwo zwischen Ernsthaftigkeit und Klamauk“, &lt;a href="https://meedia.de/2015/10/01/das-neue-spon-jugendportal-bento-irgendwo-zwischen-ernsthaftigkeit-und-klamauk/" target="_blank" rel="noopener">https://meedia.de/2015/10/01/das-neue-spon-jugendportal-bento-irgendwo-zwischen-ernsthaftigkeit-und-klamauk/&lt;/a> [abgefragt: 30.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:35" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:36">
&lt;p>Vanessa Steinmetz, „Wir sind politisch! Nur nicht so, wie andere es gerne hätten&amp;quot;, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200610165027/https://www.bento.de/politik/bento-umfrage-warum-junge-menschen-politisch-sind-a-00000000-0003-0001-0000-000000061762" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200610165027/https://www.bento.de/politik/bento-umfrage-warum-junge-menschen-politisch-sind-a-00000000-0003-0001-0000-000000061762&lt;/a> [abgefragt: 30.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:36" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:37">
&lt;p>Spiegel Media (b), „Markenprofil bento“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20180127213057/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/bento_Markenprofil%20.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20180127213057/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/bento_Markenprofil%20.pdf&lt;/a> [abgefragt: 30.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:37" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:38">
&lt;p>Vgl. Spiegel Media (b), „Markenprofil bento“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20180127213057/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/bento_Markenprofil%20.pdf" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20180127213057/http://spiegel.media/uploads/MarkenProfile/RoteGruppe/bento_Markenprofil%20.pdf&lt;/a> [abgefragt: 30.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:38" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:39">
&lt;p>Julia Bähr, „Saftige Verführung“, &lt;a href="https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/clickbaiting-kreischende-zeitungsjungen-14198825.html" target="_blank" rel="noopener">https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/clickbaiting-kreischende-zeitungsjungen-14198825.html&lt;/a> [abgefragt: 31.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:39" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:40">
&lt;p>Vgl. Jakob Steinschaden, „Anatomie des Clickbaiting: So ködern uns Upworthy, BuzzFeed und Co.“, &lt;a href="https://www.netzpiloten.de/anatomie-des-clickbaiting-koedern-uns-upworthy-buzzfeed-und-co-2/" target="_blank" rel="noopener">https://www.netzpiloten.de/anatomie-des-clickbaiting-koedern-uns-upworthy-buzzfeed-und-co-2/&lt;/a> [abgefragt: 31.03.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:40" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:41">
&lt;p>Lex Marmor, „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:41" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:42">
&lt;p>Lex Marmor, „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:42" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:43">
&lt;p>Lex Marmor, „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:43" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:44">
&lt;p>Lex Marmor, „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:44" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:45">
&lt;p>Lex Marmor, „Warum es beim Daten so gut ist, trans zu sein“, &lt;a href="https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706" target="_blank" rel="noopener">https://web.archive.org/web/20200929001529/https://www.bento.de/gefuehle/liebe-warum-es-beim-daten-so-gut-ist-trans-zu-sein-a-00000000-0003-0001-0000-000002210706&lt;/a> [abgefragt: 06.04.2018]&amp;#160;&lt;a href="#fnref:45" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2018/07/17/spiegel_online_vs_bento/</guid><pubDate>"Tue, 17 Jul 2018 16:00:00 +0200"</pubDate></item><item><title>Ludologie gegen Narratologie</title><link>/2016/06/01/ludologie_gegen_narratologie/</link><description>&lt;details>
&lt;summary>&lt;strong>Inhaltsverzeichnis&lt;/strong>&lt;/summary>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#einleitung">Einleitung&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#ludologie-und-narratologie">Ludologie und Narratologie&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#limbo-als-ludisches-beispiel">Limbo als ludisches Beispiel&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#heavy-rain-als-narratives-beispiel">Heavy Rain als narratives Beispiel&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#rolle-des-protagonisten">Rolle des Protagonisten&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#protagonist-in-limbo">Protagonist in Limbo&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#protagonist-in-heavy-rain">Protagonist in Heavy Rain&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#tod-in-videospielen">Tod in Videospielen&lt;/a>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="#tod-in-limbo">Tod in Limbo&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#tod-in-heavy-rain">Tod in Heavy Rain&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#conclusio">Conclusio&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/details>
&lt;h2 id="einleitung">Einleitung &lt;a href="#einleitung" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>Failure is an integral element of the overall experience of playing a game.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>So beginnt Jesper Juul das Thema seines Essays &lt;em>The Art of Failure.&lt;/em> In seinem Werk beschreibt er das Phänomen, sich im Videospiel zu verlieren. Im Medium des Videospiels kann man laut Juul, wie in keinem anderen Medium mit dem eigenen Scheitern spielen und es ausprobieren. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Das Scheitern ist bereits seit den Anfängen der Videospiele eines der markanten Merkmale des Mediums. Besonders deutlich wird es im Hinblick auf damalige Spielhallen mit ihren Arcade-Automaten, welche konsequent auf diesem System basierten. Nach jedem verlorenen Spiel musste erneut Geld bezahlt werden. Auch später, als &lt;em>Telespiele&lt;/em> in die Wohnzimmer Einzug hielten, wurde jenes Spielprinzip beibehalten und bis in die heutige Zeit und aktuelle Spiele überliefert. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:3">&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref">3&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Identifikationsfiguren gab es schon zu Spielhallen-Zeiten, egal wie abstrakt sie waren. Ob es sich dabei um einen gelben Kreis mit einem sich immer wieder öffnenden und schließenden Mund in &lt;em>Pac-Man&lt;/em>, einen kleinen, springenden Mann mit roter Mütze in &lt;em>Donkey Kong&lt;/em> oder einer orangenen Kugel und einem trompetenförmigen Mund in &lt;em>Q*bert&lt;/em> handelte, die Spielrunde endete in jedem dieser Fälle – im Gegensatz zu Spielen wie Tetris, die keine solche Spielfigur beinhalteten – mit dem Tod des Protagonisten.&lt;/p>
&lt;p>In der heutigen Zeit spielt der Spieler in fast jedem Videospiel eine Figur, sei es aus der Perspektive der ersten oder der dritten Person. Daraus resultieren unterschiedliche Darstellungsweisen des Todes eines Charakters oder Avatars.&lt;br>
Das Spektrum, wie ein Spiel mit dieser Mechanik umgeht, ist weit ausgeprägt, nicht zuletzt wegen der großen Fülle an verschiedenen Spielgenres.&lt;/p>
&lt;p>Dieser Text soll anhand der vor einigen Jahren erschienenen Spiele &lt;em>Limbo&lt;/em> und &lt;em>Heavy Rain&lt;/em> den Tod der Protagonisten aus der Sicht des Storytellings als auch von der Seite des Gameplays beleuchtet werden und dabei der Frage nachgehen, wie sich die Einbindung des Todes nach narrativen und ludischen Grundsätzen und die Wirkung auf den Spielenden in diesen Beispielen unterscheidet.&lt;/p>
&lt;p>Dabei werden vorerst die erwähnten Typmerkmale der Ludologie und Narratologie erklärt und auf die Beispiele angewandt, um zu zeigen, dass und wie diese ihr entsprechendes Spezies repräsentieren. Zudem sollen die Charaktere, ihre Darstellung und ihre Rolle in Limbo und in Heavy Rain erarbeitet werden, da eben jene das einzige Element sind, die den Tod als Schnittstelle zum Game-Over-Bildschirm darstellen.&lt;/p>
&lt;p>Zuletzt soll der Tod des jeweiligen Charakters und dessen Wirkung auf den Rezipierenden einer Untersuchung unterzogen werden, um im Fazit eine ausgearbeitete Differenzierung vollziehen zu können.&lt;/p>
&lt;h2 id="ludologie-und-narratologie">Ludologie und Narratologie &lt;a href="#ludologie-und-narratologie" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Das Fach der Game Studies hatte bereits seinen ersten Methodenstreit, bevor es sich auch nur konstituiert hatte. Noch ehe an den Universitäten erste Fachbereiche eingerichtet wurden, hatten sich die Forschenden in zwei Lager geteilt: In die Ludolog:innen und Narratolog:innen. Dieser Streit entzündete sich bei der Frage, ob Computerspiele nun Erzählungen oder Spiele seien.&lt;/p>
&lt;p>Benjamin Beil umreißt den Konflikt zwischen der Spielwissenschaft und der Wissenschaft vom Erzählen in Videospielen als den Konflikt zwischen dem spielerischen und dem erzählerischen Bestandteil, in der Analyse und Rezeption der Videospiele. So sehen Ludolog:innen eher das Spielen und die spielerische Interaktion des Rezipierenden mit dem Medium im Vordergrund. Während Narratolog:innen die Story eines Spiels, die interaktiv erlebt werden kann, als Kernelement wahrnehmen. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:4">&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref">4&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Videospiele bieten zumeist natürlicherweise eine Mischung, da nicht gänzlich auf das Erzählen einer Geschichte verzichtet werden kann. Selbst dann nicht, wenn sie augenscheinlich nicht explizit präsentiert wird, sondern durch audiovisuelle Darstellung eine Meta-Ebene schafft, auf der sie erzählt wird – Stichwort: &lt;a href="/2021/03/15/prozedurale_rhetorik_in_videospielen/">Prozedurale Rhetorik in Videospielen&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Das Spielerische wird höchstens auf ein Minimum reduziert, zum Beispiel im Falle eines &lt;em>Quick-Time-Events&lt;/em> (QTE), welches darin besteht, dass eine &lt;em>Cutscene&lt;/em> (Filmsequenz) abläuft, während der Spielende entsprechende Knöpfe drücken muss, damit die Sequenz fortschreitet. Er hat jedoch keinen aktiven Zugang zu den direkten Geschehnissen im Spiel. Ein bestimmtes Interaktionsniveau kann, im Bezug auf das Medium, nicht abgeschafft werden.&lt;/p>
&lt;p>Auf der anderen Seite besteht immer auch die Möglichkeit, die spielerischen Elemente eines Videospiels narrativ zu interpretieren, so sinnvoll oder sinnlos dies in gewissen Fällen auch sein mag. Doch Spiele werden mit unterschiedlichen Grundprinzipien gestaltet, was sich gut an den folgenden Spielen erläutern lässt.&lt;/p>
&lt;h3 id="limbo-als-ludisches-beispiel">Limbo als ludisches Beispiel &lt;a href="#limbo-als-ludisches-beispiel" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Limbo ist eine Independent-Produktion des Studios &lt;em>Playdead&lt;/em> und erschien erstmals 2010 für die &lt;em>Xbox 360&lt;/em>. Es ist als eine Mischung aus &lt;em>Platformer&lt;/em> (in Deutschland Jump ’n‘ Run) und &lt;em>Puzzle-Spiel&lt;/em> klassifiziert. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:5">&lt;a href="#fn:5" class="footnote-ref" role="doc-noteref">5&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> Es besteht für den Spielenden lediglich die Möglichkeit, wie in einer &lt;em>2D-Welt&lt;/em> üblich, die Figur nach rechts oder links über den Bildschirm laufen zu lassen. Zusätzlich kann man die Spielfigur durch Knopfdruck hüpfen und Dinge greifen lassen, deren Position man infolgedessen verändern kann. Dies ist für ein Weiterkommen unerlässlich, da das Spiel absolut gradlinig verläuft und dadurch der einzige Weg, die die Figur nehmen kann, regelmäßig durch Erschwernisse unterbrochen wird, die mitunter tödlich sind oder den Weg versperren. Durch gekonntes Springen, das Verschieben von Kisten und Aktivieren von Schaltern kann der Spielende die ihm dargebotenen Rätsel lösen, um voranzuschreiten.&lt;/p>
&lt;p>Eine Erzählung einer Geschichte findet hierbei höchstens, wie eben angemerkt, auf einer Meta-Ebene statt. Dialoge oder Ähnliches kommen nicht vor. Auch eine genauere Erläuterung, warum man wen spielt, wo man sich befindet und welches Ziel man vor Augen hat, bleibt aus.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Limbo has very little by way of exposition or overt narrative – the game begins in the woods with an unnamed boy shown in silhouette lying seemingly unconscious on the ground.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:6">&lt;a href="#fn:6" class="footnote-ref" role="doc-noteref">6&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Andy Jih&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Die in Limbo vorkommenden Zeichen und Abläufe bieten zwar Ansätze für eine narrative Interpretation des Gespielten, das Unmittelbarste, was das Spiel den Spielenden eröffnet, ist jedoch sein Gameplay, seine Spielmechanik, die vor allem den Tod der Spielfigur immer wieder forciert.&lt;/p>
&lt;p>Da das Spielprinzip und auch der Tod ohne tiefgreifende Interpretationen lediglich auf der spielerischen Ebene Relevanz aufzuweisen scheint und sowohl eben jene Elemente des Erlebnis klar dominieren als auch eine Narration weitestgehend diffus bleibt, wird Limbo in dieser Arbeit als ein ludisches Beispiel geführt.&lt;/p>
&lt;p>Übrigens: Andy Jih versucht in seiner Abhandlung über das Spiel, die vorhandenen Andeutungen zu einer Narration zu interpretieren und stößt dabei schlussendlich auf einen Widerspruch zwischen Gameplay und der angenommenen Geschichte.&lt;/p>
&lt;h3 id="heavy-rain-als-narratives-beispiel">Heavy Rain als narratives Beispiel &lt;a href="#heavy-rain-als-narratives-beispiel" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Demgegenüber steht das Spiel Heavy Rain, welches ebenfalls 2010 für &lt;em>PlayStation 3&lt;/em> erschien. Entwickelt wurde es vom französischen Studio &lt;em>Quantic Dream&lt;/em>. Heavy Rain gilt dabei als spiritueller Nachfolger eines ebenso von Quantic Dream entwickelten Spiels namens &lt;em>Fahrenheit&lt;/em> (internationaler Titel: &lt;em>Indigo Prophecy&lt;/em>). Beide Spiele wurde in ihrer Rezeption als interaktive Filme bezeichnet. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:7">&lt;a href="#fn:7" class="footnote-ref" role="doc-noteref">7&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> David Cage, der Leiter des Studios und Autor der Geschichte von Heavy Rain, sieht den Fokus auf der Story, den Darstellern und deren Gefühlen:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>My primary goal is to make you feel something. And I think the most exciting thing to do it right now is to do it through interactivity.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:8">&lt;a href="#fn:8" class="footnote-ref" role="doc-noteref">8&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>David Cage&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Aus diesem Grund wählte Cage das Medium Videospiel für seine Geschichte, anstatt einen Film darüber zu drehen. Was dieses Spiel jedoch von anderen Vertretern des Mediums unterscheidet ist seine durchgängige Präsentation dieser Geschichte, ergänzt durch interaktive Elemente, wie beispielsweise bereits erwähnte QTE. Heavy Rain verspricht dabei, dass alle Maßnahmen und Entscheidungen des Spielers, die Geschichte und ihre Entwicklung beeinflussen, da es „several stories with different variations, and different endings [&amp;hellip;]“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:9">&lt;a href="#fn:9" class="footnote-ref" role="doc-noteref">9&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> umfasse. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:10">&lt;a href="#fn:10" class="footnote-ref" role="doc-noteref">10&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Es ist demnach ein Spiel, das primär eine Narration behandelt. Juul skizziert in seinem Essay &lt;em>Games Telling stories?&lt;/em> die Frage, inwieweit eine Narration überhaupt im Zentrum eines Spiels stehen kann, wenn doch erst die Interaktion und die damit einhergehende Spielbarkeit das Spiel zum Spiel macht. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:11">&lt;a href="#fn:11" class="footnote-ref" role="doc-noteref">11&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Diese Frage würde an dieser Stelle jedoch zu weit führen. Für das Ausmaß des Textes reicht eine, wenn auch einfache Einstufung des Spiels als ein vor allem narrativ-agierendes Spiel aus.&lt;/p>
&lt;h2 id="rolle-des-protagonisten">Rolle des Protagonisten &lt;a href="#rolle-des-protagonisten" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>Wenn man allgemein vom Tod in Computerspielen spricht, ist damit die Vorstellung eines Helden, der einen Tod erleiden kann, unvermeidlich miteinander verwoben.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>We are real-life people who try to master a game, but most video games represent a mirror of our performance in their fictional worlds – they ask us to make things right in the game world by saving someone or fighting for self-preservation. [&amp;hellip;] The goals of the player are thus aligned with the goals of the protagonist succeeds.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:12">&lt;a href="#fn:12" class="footnote-ref" role="doc-noteref">12&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Der Spielcharakter verkörpert die Schnittstelle zwischen Spiel und Rezipierenden. Sie ist eine Repräsentation der Eingaben, die der Spielende ausführt und setzt diese in ihrer Spielumgebung adäquat um. Sollte die Spielenden die Eingaben falsch oder zum falschen Zeitpunkt tätigen, so resultiert dies, im schlimmsten Fall, im Sterben des Protagonisten und dem gleichbedeutenden Scheitern des Spielers.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>In a game where we control a character, any success that we achieve will almost always result in the fictional protagonist achieving success. When we fail, the protagonist almost always fails as well.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:13">&lt;a href="#fn:13" class="footnote-ref" role="doc-noteref">13&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>In anderen Spielen wie &lt;em>Candy Crush Saga&lt;/em> kann man zwar verlieren, dies jedoch resultiert in keinem virtuellen Tod, da keine Repräsentationsfigur vorhanden ist.&lt;/p>
&lt;p>Um also den Tod in Videospielen analysieren zu können, ist es unabdingbar, dass das zu beobachtende Spiel eine solche Figur mitbringt. Die Darstellung der Charaktere im Medium des Videospiels ist facettenreich und mannigfaltig. Sie reicht von einer nahezu unkörperlichen &lt;em>First-person view&lt;/em> (fpv) bis zu riesigen Arealen mit Figuren und &lt;em>Non-player characters&lt;/em> (NPC), die der Spieler aus einer gottesähnlichen &lt;em>Third-person view&lt;/em> (tpv) steuern kann. Je nach Darstellungsweise können so unterschiedliche Bindungen zwischen Spieler und Figur aufgebaut werden. Sollte also eine Repräsentationsfigur vorhanden sein, so muss untersucht werden, in welcher Form sie dargestellt wird.&lt;/p>
&lt;h3 id="protagonist-in-limbo">Protagonist in Limbo &lt;a href="#protagonist-in-limbo" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Der Held des Spiels ist ein kleiner Junge, über dessen Hintergrund man auch zu guter Letzt nichts erfährt. Ebenso nebulös ist auch seine Erscheinung. Denn während des gesamten Spiels sieht man nur seine Silhouette. Man könnte mutmaßen, er trüge einen Pullover, knielange Shorts und Schuhe. Das einzige Detail, was dem Spielenden offenbart wird, ist seine starke Verbindung zu seiner Schwester. Er bleibt für den Rezipierenden eine charakterlose, der grafischen Darstellung entsprechende, schwarz-weiße Hülle mit einem überdimensionierten Kopf im Vergleich zu seinem kleinen, zerbrechlich erscheinenden Körper. Zudem kann er nicht schwimmen, sodass er sofort ertrinkt, sobald er ins Wasser fällt.&lt;/p>
&lt;h3 id="protagonist-in-heavy-rain">Protagonist in Heavy Rain &lt;a href="#protagonist-in-heavy-rain" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Im Gegensatz zu Limbo, bei dem es nur einen Protagonist gibt, wird der Rezipierende in Heavy Rain mit gleich vier verschiedenen Hauptfiguren konfrontiert, die er allesamt zu unterschiedlichen Zeiten in diversen Episoden steuern kann. Der Spielende, der die Figuren in &lt;em>tpv&lt;/em> betrachtet, hat dabei die komplette Kontrolle über jegliche Handlungen der Figuren.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>I think what really matters is to create characters that the audience can resonate with. As long as you have characters that you like, and when you feel they are part of yourself in there, you get interested in what is happening to them, and then it resonates with you.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:14">&lt;a href="#fn:14" class="footnote-ref" role="doc-noteref">14&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Christian Nutt&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>So haben alle Charaktere andersartige Wesen, es sind keine leeren Hüllen, in die sich der Spielende selbst projizieren kann. So erhält man während des Spiels Klarheit über die Gedanken der handelnden Helden. Diese Gedanken schweben als formulierte Wörter um den Kopf des derzeitigen Hauptcharakters und können mit dem entsprechend verbundenen Knopfdruck weiter verfolgt werden. Hierbei hat stets der Spielende die Kontrolle und kann entscheiden, was die jeweilige Figur in einem Dialog sagt, wie sie in einer Extremsituation handeln soll oder auch was sie in ihrer Freizeit macht. Der Spielende fühlt sich mithilfe seiner Empathie in die virtuellen Figuren ein und spielt damit eine Art Rollenspiel. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:15">&lt;a href="#fn:15" class="footnote-ref" role="doc-noteref">15&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Daraufhin reagiert der Charakter gegebenenfalls emotional, was sich wiederum auf den Spielenden auswirkt, dessen künftige Entschlüsse womöglich dadurch beeinflusst werden. José P. Zeagal hält in seinem Aufsatz über Heavy Rain fest:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>It’s hard not to be affected hearing characters sob, cry, moan, or doubt themselves.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:16">&lt;a href="#fn:16" class="footnote-ref" role="doc-noteref">16&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>José P. Zagal&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="tod-in-videospielen">Tod in Videospielen &lt;a href="#tod-in-videospielen" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>For something to be a good game, and a game at all, we expect resistance and the possibility of failure.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:17">&lt;a href="#fn:17" class="footnote-ref" role="doc-noteref">17&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Während man also Videospiele spielt, braucht es nach Juul die Gelegenheit oder auch Möglichkeit des Scheiterns. Ein Spielender kann in einem Geschicklichkeitsspiel verlieren, wenn er nicht die richtige Lösung für die ihm präsentierte Aufgabe findet. Es kann ebenfalls sein, dass gefordert wird, ein bestimmtes Ziel in einer vorgegebenen Zeit zu erreichen. Sollte ein Spielender dieses Zeitlimit überschreiten, so wird ihm der Game-Over-Bildschirm angezeigt. Der virtuelle Tod der Spielfigur steht symbolisch für das Scheitern des Spielenden.&lt;/p>
&lt;p>Dennoch gibt es Ausnahmen: Im Falle von &lt;em>Shadow of the Colossus&lt;/em> kann nicht vom Verlieren im klassischen Sinne gesprochen werden, wenn der Held (hier: Antiheld) am Ende des Spiels stirbt, da dies elementarer Bestandteil der Narration ist und somit kein Eingreifen des Spielenden ermöglicht wird. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:18">&lt;a href="#fn:18" class="footnote-ref" role="doc-noteref">18&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Das Scheitern der Spielenden und das daraus entstehende Ableben des Helden wird von Spiel zu Spiel verschieden implementiert und ist zentrales Element des vorhandenen Gameplays. Schauen wir uns also nun die jeweilige Implementierung in einem Spiel wie Limbo an, das wie bereits erörtert als Spiel mit einem primär ludischen Element eingestuft wurde, und in einem Spiel wie Heavy Rain, bei dem die narrative Komponente und damit die zu erzählende Geschichte im Vordergrund steht.&lt;/p>
&lt;h3 id="tod-in-limbo">Tod in Limbo &lt;a href="#tod-in-limbo" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Juul beschreibt drei unterschiedliche „goal types“ von Videospielen. Eines davon ist das „completable goal“, wonach der Rezipierende danach strebt, das Spiel lediglich voranzutreiben und im Endeffekt abzuschließen, wodurch zwei Status entstehen: Entweder der Spieler beendete das Spiel oder er beendete es noch nicht. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:19">&lt;a href="#fn:19" class="footnote-ref" role="doc-noteref">19&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Die weitere Definition von Spiel, die Juul, der den Fokus vermehrt auf das ludische Element legt, aufstellt, lässt sich ebenfalls passend auf Limbo übertragen. Juul sagt, man erwarte von einem Spieldesignschaffenden, dass dieser es den Spielenden nicht zu einfach mache, das Ziel zu erreichen, sodass diese regelmäßig scheitern. Auch Jason Tocci notiert: „the death of the protagonist [&amp;hellip;] is entirely routine“ &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:20">&lt;a href="#fn:20" class="footnote-ref" role="doc-noteref">20&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted --> und spricht weiterhin von einem „trial-and-error“-Prinzip.&lt;/p>
&lt;p>Das heißt, der Spielende steuert die Spielfigur des kleinen Jungen durch die Spielwelt und wird stets mit neuen Gemeinheiten, sprich Fallen, Hindernissen und Hürden konfrontiert, die zu dem unmittelbaren Tod dieser Spielfigur führen. Eine Lebensanzeige oder ein Energiebalken ist nicht vorhanden und im Gegensatz zu Spielen wie der &lt;em>Super Mario Bros.&lt;/em>-Reihe, in denen Mario unter Umständen mehrmals Schaden nehmen kann – wenn Mario beispielsweise dank eines Pilzes groß wurde – stirbt der Protagonist in Limbo alsbald dieser mit einem tödlichen Konstrukt in Berührung kommt.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Puzzles like, how to get past the giant, quite terrifying spider with deadly stabbing legs. How to cross the electrified neon sign in the rain without being electrocuted. How to get across a ravine, by means of a rope swing, when there are open bear traps about.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:21">&lt;a href="#fn:21" class="footnote-ref" role="doc-noteref">21&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Alice Taylor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Da Limbo dem Rezipierenden keinerlei Vorgaben gibt, wie man ein solches Rätsel lösen könnte, bleibt ihm keine andere Wahl, als dies durch Ausprobieren selbst herauszufinden. Viele der Fallen und Rätsel sind dazu unvorhersehbar, weshalb der Spielende oft überrascht wird – ein Sterben der Spielfigur ist alternativlos. Vor allem innerhalb des ersten Drittel des Spiels erlebt der User ein, wie Andy Jih es beschreibt „learn-by-failure“, indem er langsam und stetig erkennt, welche Hindernisse tödlich sind und wie man solche vermeidet. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:22">&lt;a href="#fn:22" class="footnote-ref" role="doc-noteref">22&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Dieses Prinzip macht es unumgänglich, dass der Protagonist, nachdem er stirbt, sofort aufersteht. Der Spielende wird nach dem Tod der Spielfigur zu einem früheren Zeitpunkt des Spiels zurückgesetzt und muss die Aufgabe erneut versuchen. Wie weit er zurückgesetzt wird, bleibt unklar, da das Spiel keine deutlichen Checkpoints oder Ähnliches erkennen lässt.&lt;/p>
&lt;p>Der User muss nun in erster Linie herausfinden, worin die Falle besteht, welche Gefahren von ihr ausgeht und wie er sie überwinden kann. Sollte er herausgefunden haben, wie er sie umgehen kann, bedeutet das jedoch nicht, die Falle auch bewältigt zu haben. Viele der Hindernisse erfordern zusätzlich spielerisches Geschick. So muss ein Sprung über eine Klippe beispielsweise genau getimt werden, damit der kleine Junge nicht in die Stacheln am Boden fällt. So fordert das Spiel den Spielenden nahezu permanent heraus, seine Fehler zu reflektieren und sich zu verbessern, damit er einen Fortschritt macht. Dies ist für Juul eines der wichtigsten Bestandteile des Scheiterns in Videospielen:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Much of the positive effect of failure comes from the fact that we can learn to escape from it, feeling more competent than we did before.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:23">&lt;a href="#fn:23" class="footnote-ref" role="doc-noteref">23&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Eine weitere Besonderheit des Todes in Limbo ist die explizite Darstellung desselbigen:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>The deaths are very brutal. The ragdoll physics of the little boy’s body as he’s hurled away by a monster, or cut into pieces by an advancing woodsaw, or snapped into mush by a bear trap.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:24">&lt;a href="#fn:24" class="footnote-ref" role="doc-noteref">24&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Alice Taylor&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>So kommt es häufiger vor, dass der übergroße Kopf des kleinen Jungen vom kleinen Körper getrennt wird, was die bereits erwähnte Zerbrechlichkeit des Jungen noch verstärkt. Untermalt wird dies mit entsprechenden Soundeffekten. Dies jedoch hat keinen Einfluss auf das Gameplay und sorgt lediglich für die Erzeugung einer beklemmenden Atmosphäre.&lt;/p>
&lt;h3 id="tod-in-heavy-rain">Tod in Heavy Rain &lt;a href="#tod-in-heavy-rain" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>Genauso wie im vorangegangen Spiel handelt es sich bei dem vorrangigen Ziel von Heavy Rain um ein „completable goal“. Die Mechanik jedoch, wie sie in Limbo eingesetzt wird, ergibt in dem Kontext einer Geschichtenerzählung nicht allzu viel Sinn, da sich in diesem Fall eine Begründung finden müsste, warum der Held immer wieder aufersteht und man mit ihm weiterspielen kann. So beschreibt Tocci den Bruch eines narrativen Progresses durch „trial and error“-Passagen, welche den Fokus des Users mehr auf das Gameplay, als auf die Story richten. &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:25">&lt;a href="#fn:25" class="footnote-ref" role="doc-noteref">25&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>David Cage war sich dieser Problematik bewusst:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>[&amp;hellip;] my goal in Heavy Rain was to kill death, in a way — was to kill Game Over. [&amp;hellip;] Because in the context of storytelling, having a part where you die and you need to play again [&amp;hellip;] doesn’t make any sense.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:26">&lt;a href="#fn:26" class="footnote-ref" role="doc-noteref">26&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>David Cage&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>In Heavy Rain gibt es also keinerlei Umstände, in denen der Held stirbt und der Spielende daraufhin zu einem früheren Zeitpunkt versetzt wird, um entsprechende Passagen erneut zu versuchen. Allerdings wurde die Möglichkeit des Todes nicht gänzlich verbannt.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>It should be said the Mass Effect series is unusual in that some failures will kill off the player’s fictional teammates, but not prevent the player from completing the game. Another recent example of this is Quantic Dream’s Heavy Rain, which can be completed despite the death of central characters.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:27">&lt;a href="#fn:27" class="footnote-ref" role="doc-noteref">27&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Jesper Juul&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Dadurch, dass es in Heavy Rain vier spielbare Hauptpersonen gibt, besteht die Gegebenheit, dass einer oder sogar mehrere der Personen in unterschiedlichen Situationen sterben. Sollte dies der Fall sein, läuft die Story fortan ohne diese Figur weiter und die Ereignisse passen sich diesem Zustand an. Daraus resultiert, dass es eine Vielzahl an unterschiedlicher Enden des Spiels gibt, je nachdem wie viele der Charaktere überleben.&lt;/p>
&lt;p>Durch diesen Umstand bekommt der Tod eines Charakters eine deutlich immensere Bedeutung als in Limbo. Infolgedessen überträgt sich der Stress und die Anspannung, die ein Held in Extremsituationen hat, auf den Rezipierenden, der weiß, dass sich unter Umständen ein Fehler seinerseits auf die gesamte Story auswirken könnte und die Geschehnisse – zumindest im Rahmen dieses Spieldurchlaufes – unwiederbringlich beeinflusst werden. Zwar ist diese Angst nicht allgegenwärtig, Heavy Rain forciert jedoch Situationen, in denen der Spielende ganz explizit mit einem möglichen Tod eines Protagonisten konfrontiert wird.&lt;/p>
&lt;p>Kurz vor Ende des Spiels wird einer der Protagonisten „Ethan“, dessen Sohn entführt wurde, vom Kidnapper vor die Wahl gestellt, seinen Sohn zu befreien und ein tödliches Gift zu sich zu nehmen oder sein eigenes Leben zu retten, das Gift also nicht zu trinken und dafür die Möglichkeit missachtet, seinen Sohn zu befreien. Der Spielende muss sich nun entscheiden, ob er als Ethan das Gift trinkt oder ob er glaubt, es gäbe eine andere Möglichkeit, seinen Sohn zu retten.&lt;/p>
&lt;p>In einem Interview zu Heavy Rain sagte Cage, seine Absicht sei, dass Spielenden das Spiel lediglich einmal durchspielten:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>I would like people to play it once&amp;hellip;because that’s life. Life you can only play once&amp;hellip;I would like people to have this experience that way.&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;sup id="fnref:28">&lt;a href="#fn:28" class="footnote-ref" role="doc-noteref">28&lt;/a>&lt;/sup>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>David Cage&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Dies würde bei der strikten Einhaltung seitens der Spielenden, die Wirkung der Entscheidungen und Konsequenzen nochmals steigern und konkretisieren.&lt;/p>
&lt;p>Es gibt aber auch durchaus Situationen, in denen der Held Schaden nimmt. Wenn der Spielende beispielsweise Ethan mit komplizierten Tastenkombinationen an Elektrozäunen in einem Kraftwerk klettern lässt. In diesem Fall bewirkt ein Berühren der Kabel jedoch nicht einen sofortigen Tod. Die Bewegungen der Spielfigur werden allerdings träger, die Atmung hörbar schwerer und die Sicht trüber, was einen drohenden Tod andeutet und den Spielenden somit unter Druck setzt.&lt;/p>
&lt;p>Allgemein hat das Spiel keinen allzu hohen Schwierigkeitsgrad. Insofern der Spielende keine absichtlich falschen Entscheidungen trifft, ist die Möglichkeit des Überlebens und Erreichen des Spielendes gut gegeben. Die Konsequenz der eigenen Handlungen und der entsprechenden Angst vor Fehlern erzeugen dennoch ein treibendes und packendes Spielerlebnis, obwohl es auf den Tod als spielerisches „trial-and-error“-Element, wie es in Limbo vorkommt, gänzlich verzichtet.&lt;/p>
&lt;h2 id="conclusio">Conclusio &lt;a href="#conclusio" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>In Limbo ist der Tod des Gameplays untergeordnet und agiert somit in seiner auftretenden Regelmäßigkeit als ein stetiger Indikator für den spielerischen Lernfortschritt des Rezipierenden, der immer wieder an neuen Hindernissen scheitert und die Spielfigur in den virtuellen Tod steuert. Um den Spieldurchlauf erfolgreich zu gestalten, bedarf es des Todes dieser Figur und des gleichwertigen Versagen des Spielenden, um einen gewissen Lernerfolg zu erzielen. Das Variationsreichtum und die audiovisuell ausgeschmückten Todesarten sind das einzige Element, was den User davon abhält, das Ableben des Protagonisten ausschließlich als reine Routine zu betrachten.&lt;/p>
&lt;p>Unterdessen kann es in Heavy Rain vorkommen, dass der Spielende während des gesamten Durchlaufs keinen einzigen Tod eines Protagonisten erlebt. Sollte einer der Helden sterben, so ist dieser Tod endgültig und dieser Charakter wird während der gesamten Spielrunde nicht mehr als steuerbarer Charakter auftauchen. Ein Weiterspielen ist in einem solchen Fall dadurch möglich, dass die Story durch mehrere Hauptpersonen erzählt wird und nicht an dem Schicksal eines einzigen Helden hängt.&lt;/p>
&lt;p>Der mögliche, endgültige Tod ist somit ein Mittel, um in Heavy Rain eine dichte Story erzählen zu können, die den Rezipierenden emotional mitnimmt und nicht durch ein nicht zu erklärendes &lt;em>Respawnen&lt;/em> zu einem früheren Zeitpunkt des Spiels die Immersion, also das Einfühlen in die Geschichte und Figuren, verhindert.&lt;/p>
&lt;p>Der Text konnte zeigen, dass es zwei gänzlich andere Prinzipien des Todes der Protagonisten in Limbo und in Heavy Rain gibt, die sich deutlich in ihrer ludischen und narrativen Bedeutung voneinander unterscheiden und somit verschiedene Reaktionen des Spielenden einfordern.&lt;/p>
&lt;p>Außerdem zeigt er, dass die Eventualität besteht, den Tod spielerisch und zudem erzählerisch in ein Spiel einbinden zu können. Der nächste Schritt wäre nun, die angewandten Theorien von den speziellen Beispielen auf ein Gros an Spielen zu transferieren, um Aussagen zu verallgemeinern und somit auf das gesamte Medium beziehen zu können. Würde sich eine neue Form der Einbindung des Todes eines Charakters in einem Spiel finden, so ändert sich folglich auch die Diskussion.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 9.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>Vgl. Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 30.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:3">
&lt;p>Vgl. Tocci, Jason: „You Are Dead. Continue?“: Conflicts and Complements in Game Rules and Fiction. In: eludamos, 2. Jg. 2008. Nr. 2, S. 191.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:4">
&lt;p>Vgl. Beil, Benjamin: Game Studies – eine Einführung. Münster. 2013. S. 26.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:5">
&lt;p>Vgl. Gamesradar: Houghton, David: Limbo Review. 2010.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:5" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:6">
&lt;p>Jih, Andy: Limbo and The Misadventures of P.B. Winterbottom. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 218.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:6" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:7">
&lt;p>Vgl. Lessard, Jonathan: Fahrenheit and the permature burial of interactive movies. In: eludamos, 3. Jg. 2009. Nr. 2, S. 200.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:7" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:8">
&lt;p>Gamasutra: Nutt, Christian: Beyond Heavy Rain: David Cage on Interactive Narrative. 2012.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:8" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:9">
&lt;p>Gamasutra: Nutt, Christian: Beyond Heavy Rain: David Cage on Interactive Narrative. 2012.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:9" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:10">
&lt;p>Vgl. Zagal, José P.: Heavy Rain – How I Learned to Trust the Designer. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 57.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:10" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:11">
&lt;p>Vgl. Juul, Jesper: Games telling stories? – A brief note on games and narratives. In: Game Studies, 1. Jg. 2001, S. 1.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:11" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:12">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 27.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:12" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:13">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 91.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:13" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:14">
&lt;p>Gamasutra: Nutt, Christian: Beyond Heavy Rain: David Cage on Interactive Narrative. 2012.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:14" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:15">
&lt;p>Vgl. Gamasutra: Nutt, Christian: Tense Questions: David Cage On Heavy Rain. 2010.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:15" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:16">
&lt;p>Zagal, José P.: Heavy Rain – How I Learned to Trust the Designer. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 60.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:16" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:17">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 12.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:17" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:18">
&lt;p>Vgl. Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 27.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:18" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:19">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 85.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:19" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:20">
&lt;p>Tocci, Jason: „You Are Dead. Continue?“: Conflicts and Complements in Game Rules and Fiction. In: eludamos, 2. Jg. 2008. Nr. 2, S. 187.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:20" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:21">
&lt;p>Taylor, Alice: Limbo. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 38.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:21" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:22">
&lt;p>Vgl. Jih, Andy: Limbo and The Misadventures of P.B. Winterbottom. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 225.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:22" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:23">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 45.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:23" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:24">
&lt;p>Taylor, Alice: Limbo. In: Davidson, Drew (Hrsg.): Well Played 3.0. Pittsburgh. 2011. S. 40&amp;#160;&lt;a href="#fnref:24" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:25">
&lt;p>Vgl. Tocci, Jason: „You Are Dead. Continue?“: Conflicts and Complements in Game Rules and Fiction. In: eludamos, 2. Jg. 2008. Nr. 2, S. 189.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:25" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:26">
&lt;p>Gamasutra: Nutt, Christian: Beyond Heavy Rain: David Cage on Interactive Narrative. 2012.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:26" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:27">
&lt;p>Juul, Jesper: The Art of Failure. An Essay on the Pain of Playing Video Games. - Camebridge: 2013. S. 132.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:27" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:28">
&lt;p>G4TV: Gaskill, Jake: Quantic Dream’s David Cage: Play Heavy Rain Several Times, „Kill The Magic Of It“. 2009.&amp;#160;&lt;a href="#fnref:28" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2016/06/01/ludologie_gegen_narratologie/</guid><pubDate>"Wed, 01 Jun 2016 10:00:00 +0200"</pubDate></item><item><title>„Ich bin eben ein Kultur-Crash.“</title><link>/2014/12/13/ich_bin_eben_ein_kultur-crash/</link><description>&lt;p>&lt;strong>Schwarzer Bildschirm, leises Krächzen, große, braune Kulleraugen schauen in die Kamera: „Hi! Falls meine Haare irgendwie komisch aussehen: Ich hatte gerade keine Lust, mir die Haare zu waschen, also habe ich Babypuder genommen. Hatte nämlich irgendwo gelesen, dass das als Trockenshampoo funktionieren soll &amp;hellip;“&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Norwegen ist dunkel, kalt und es regnet immer. Außerdem ist es mit nur fünf Millionen Einwohnern das Dorf Europas. Warum bist Du und Deine Familie nicht einfach in einem Dorf im Sauerland geblieben?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Norwegen ist auch schön! Man muss bloß RTL Living oder irgendein anderen Reisesender einschalten, um einen Beitrag über die Fjorde, Berge und Fischer zu sehen. Mein Vater ist Arzt und war in Deutschland arbeitslos, wurde aber vom norwegischen Arbeitsamt kontaktiert und bot ihm in einer kleinen Kommune, ohne einen einzigen Arzt, eine Stelle an. So sind wir einfach umgezogen, ohne dass einer von uns schon mal hier war.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Wie ist denn das norwegische Arbeitsamt auf Deinen Vater gekommen?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Das weiß ich eigentlich gar nicht. Um ehrlich zu sein, habe ich auch nie danach gefragt. Weil Norwegen sehr lange zu wenige Ärzte hatte, haben sie aus ganz Europa fleißig Ärzte abgeworben. Besonders aus anderen skandinavischen Ländern wie Finnland und Schweden, aber eben auch aus Deutschland.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Du lebst nun seit 2000 in Norwegen. Wenn Du an Deutschland zurückdenkst: Fühlst Du Dich dort immer noch ein Stück weit zuhause oder ist dieses Gefühl über die Jahre verblasst?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Es kommt manchmal vor, dass mich jemand so was fragt. Deswegen habe ich schon öfter darüber nachgedacht. Rational gesehen wäre meine Heimat wahrscheinlich Norwegen, weil ich fast gar nichts anderes mehr kenne. Hier in Trondheim bin ich eingeschult worden, hier habe ich mein Abitur gemacht und alles, was in den letzten vierzehn Jahren war, ist hier passiert. Das hat mich stark geprägt. Dennoch fühle ich mich nach wie vor sehr mit Deutschland verbunden. Mir wurden deutsche Schlaflieder vorgesungen, Michael Endes Kinderbücher und der Struwwelpeter vorgelesen. Zuhause haben wir beim Abendessen immer deutsch gesprochen. Kulturell und vielleicht auch emotional, fühle ich mich etwas deutscher.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Wurdest du emotional, als Deutschland vergangenen Sommer Fußballweltmeister wurde?&lt;/p>
&lt;h2 id="norwegisch-wie-norweger">Norwegisch wie Norweger &lt;a href="#norwegisch-wie-norweger" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Das natürlich auch, aber ich meine das Gefühl des Dazugehörens. Ich empfinde es zu Deutschland stärker. Ich konnte nie gut Ski fahren und meine Familie hatte keine Hütte im Wald, zu der wir jedes Wochenende hochgefahren sind. Wir waren nie so norwegisch wie die Norweger. Die Kultur teile ich einfach viel mehr mit den Deutschen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Der Umzug im Kindesalter muss ein einschneidendes Erlebnis gewesen sein.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Ja, denn es war kurz vor meinem 5. Geburtstag und ich erinnere mich vor allem daran, dass ich gar nicht umziehen wollte. Eine Nachbarin hat noch Jahre später davon erzählt, wie ich damals auf dem Weg zum Auto gebrüllt habe. Ich mochte damals wie heute keine großartigen Veränderungen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Es ziehen viele Leute um, egal ob es der beste Freund oder eine Schulkameradin ist. Aber meist eben nur ein Dorf weiter oder im Extremfall in eine weit entfernte Stadt. Wusstest Du denn, dass es in ein komplett anderes Land geht?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Ja, das wurde mir erzählt und erklärt. Ich glaube, meine Eltern wollten mich gut vorbereiten und verhindern, dass ich Angst bekomme.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Geklappt hat das aber nicht.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Doch, ich denke schon und ich finde es im Nachhinein sehr gut von ihnen. Der Anfang war wohl für mich etwas schwierig, wie für den Rest der Familie.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Deutschland und Norwegen sind Länder, in denen Du groß geworden bist. Gibt es noch andere Länder, die Dich faszinieren?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Obwohl meine Kindheit kaum anders oder interessanter, als die von den meisten anderen war, habe ich mein ganzes Leben lang verschiedene Menschen aus verschiedenen Kulturen um mich herum gehabt. Mein Vater ist selber das Ergebnis von einem „Kultur-Crash“ – griechische Mutter und türkischer Vater. Ich habe von vielen Kulturen, Sprachen und Traditionen etwas bekommen und bin von viel inspiriert und beeinflusst worden. Ich bin eben ein Kultur-Crash in der zweiten Generation. Und meine Kinder werden die dritte sein.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Welcher Gedanke oder welches Bild erscheint vor Deinem inneren Auge, wenn Du von &amp;ldquo;Kulturen, Sprachen und Traditionen“ sprichst? Hast Du dann etwas ganz Bestimmtes im Kopf, wie beispielsweise den Taksim-Platz in der Türkei, der von einer großen, bunten Menschenmasse überrannt wird?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Alle Menschen in meinem direkten Umfeld haben mir etwas von ihrer Kultur gegeben, ob mit Absicht oder nicht. Ich bin aber froh drum, denn ich habe es als Kind geliebt so viele Feste feiern zu dürfen: St. Martin, Weihnachten, das islamische Opfer- und das skandinavische Luciafest. Einmal war ich sogar selbst die Lucia. Ich habe katholische, orthodoxe, protestantische und muslimische Gotteshäuser besucht und dachte als kleines Mädchen, dass das alles vollkommen normal wäre.&lt;/p>
&lt;h2 id="psychologie-pisa-und-omas-knödel">Psychologie, PISA und Omas Knödel &lt;a href="#psychologie-pisa-und-omas-kn%c3%b6del" class="hash">#&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Zur Kultur gehören unweigerlich Sprachen. Wie viele Sprachen sprichst Du?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Fließend spreche ich norwegisch, deutsch und englisch. Griechisch kann ich lesen und teilweise verstehen, türkisch ist auf einem ähnlichen Niveau.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Du bist jetzt 19 Jahre alt, hast das Abitur bestanden und verstehst fünf Sprachen. Wohin gehts?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Seit Jahren interessiere ich mich für Psychologie und würde es gerne in Deutschland studieren. Der Numerus Clausus ist allerdings sehr hoch und dass ich das griechische Alphabet lesen kann, hilft mir nicht unbedingt dabei. Aber natürlich werde ich es versuchen und wenn es nicht klappt, mache ich irgendwas anderes. Internationale Beziehungen vielleicht &amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Die Schulbildung in den skandinavischen Ländern, beispielsweise Finnland, genießt laut PISA- Studie einen guten Ruf in Europa. Warum also ausgerechnet in Deutschland studieren?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong>: Ich habe seit 15 Jahren nicht mehr in Deutschland gewohnt und ich denke, es wäre für eine unbestimmte Zeit interessant es wieder zu versuchen. Außerdem ist das Studienangebot besser. In Norwegen haben wir vier Universitäten, die ein Psychologiestudium anbieten. In Deutschland sind es über 100.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Robin&lt;/strong>: Rückwirkend betrachtet: Gab es in den letzten Jahren in Norwegen, irgendeinen Moment, indem Du richtig Appetit auf Sauerkraut und Bratwurst hattest?&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Feride&lt;/strong> (lacht): Nein, eigentlich nicht. Höchstens auf Omas Knödel.&lt;/p></description><author>Robin Bruch</author><guid>/2014/12/13/ich_bin_eben_ein_kultur-crash/</guid><pubDate>"Sat, 13 Dec 2014 18:00:00 +0100"</pubDate></item></channel></rss>