<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>krypto on Robin Bruch</title><link>https://robinbruch.de/tags/krypto/</link><description>Recent content in krypto on Robin Bruch</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-de</language><lastBuildDate>Thu, 31 Mar 2022 18:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://robinbruch.de/tags/krypto/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Was nun, Internet?</title><link>https://robinbruch.de/2022/03/31/was_nun_internet/</link><pubDate>Thu, 31 Mar 2022 18:00:00 +0200</pubDate><guid>https://robinbruch.de/2022/03/31/was_nun_internet/</guid><description>Wenn wir heute über die Zukunft des Internets sprechen, geht es immer wieder um Schlagwörter wie Web3, Blockchain, Krypto oder NFT: Im Web3 werden die Menschen mit ihren Kryptocoins zahlen, um etwa neue Websites zu erstellen oder in sie zu investieren – vielleicht in eine neue soziale Plattform, die allen gehört und nicht einem einzigen Technologieunternehmen. Das Web3 besitzt das Potenzial, uns von den Tech-Megakonzernen und ihren Algorithmen zu befreien, und selbstbestimmter mit unseren Daten umgehen zu können.</description></item><item><title>Blockchain-Bla-Bla</title><link>https://robinbruch.de/2022/02/04/blockchain_bla_bla/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><guid>https://robinbruch.de/2022/02/04/blockchain_bla_bla/</guid><description>Bei der Zukunft des Internets sind Blockchains und darauf aufbauende Systeme offenbar ein großes Ding. Warum das so ist? Ganz einfach:
Dank der Dezentralisierung sind die Daten in Blockchains auf vielen unterschiedlichen Servern verteilt, die wiederum von unzähligen Menschen und Organisationen betrieben werden. Diese Organisation der Daten steht im Gegensatz zur herkömmlichen Art, bei der ein einziges Unternehmen alle Daten auf dessen Servern speichert. Und gleichzeitig sorgt die Unveränderlichkeit der Daten in einer Blockchain dafür, dass diese nicht wie in konventionellen Datenbanken noch nachträglich geändert oder gar gelöscht werden können.</description></item></channel></rss>