<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>bitcoin on Robin Bruch</title><link>/tags/bitcoin/</link><description>Recent content in bitcoin on Robin Bruch</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-de</language><lastBuildDate>Wed, 15 Mar 2023 10:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/tags/bitcoin/atom.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Wie Mindweb Computing alles verändern wird</title><link>/wie_mindweb_computing_alles_veraendern_wird/</link><pubDate>Wed, 15 Mar 2023 10:00:00 +0100</pubDate><guid>/wie_mindweb_computing_alles_veraendern_wird/</guid><description>Das Internet ist ungeil und bleibt&amp;rsquo;s wohl auch. Heutzutage ist das Internet gefiltert, durch Algorithmen von Google und Meta. Informationen verstecken sich hinter Paywalls, Bezahlschranken, und sind dann oftmals mit Werbung überklebt. Unternehmen sammeln Daten, Daten und Daten ihrer Nutzer:innen, um sie weiterzuverkaufen oder um selbst detaillierte Werbeprofile zu erstellen. So weit, so ungeil.
Aber dieses web3, das erstmal als Sammelbegriff für all das herhält, was die künftige Generation des Webs ausmacht, das web3, das all die heutigen Problematiken überwinden mag, wird von zahllosen Kryptokommentarwichsmaschinen und Blockchainbros bis to the moon vollgekackt.</description></item><item><title>Blockchain-Bla-Bla</title><link>/blockchain_bla_bla/</link><pubDate>Fri, 04 Feb 2022 20:00:00 +0100</pubDate><guid>/blockchain_bla_bla/</guid><description>Bei der Zukunft des Internets sind Blockchains und darauf aufbauende Systeme offenbar ein großes Ding. Warum das so ist? Ganz einfach:
Dank der Dezentralisierung sind die Daten in Blockchains auf vielen unterschiedlichen Servern verteilt, die wiederum von unzähligen Menschen und Organisationen betrieben werden. Diese Organisation der Daten steht im Gegensatz zur herkömmlichen Art, bei der ein einziges Unternehmen alle Daten auf dessen Servern speichert. Und gleichzeitig sorgt die Unveränderlichkeit der Daten in einer Blockchain dafür, dass diese nicht wie in konventionellen Datenbanken noch nachträglich geändert oder gar gelöscht werden können.</description></item></channel></rss>